<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:lang="ca"
     xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="ca">Corpus Parlamentari en català ParlaMint-ES-CT_2019-09-26[ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Catalan parliamentary corpus ParlaMint-ES-CT_2019-09-26[ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="ca">Sessió del ple núm. 37.2</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Plenary session 37.2</title>
            <meeting n="37.2" corresp="#PC" ana="#parla.session">Sessió del ple núm. 37.2</meeting>
            <meeting n="12" corresp="#PC" ana="#parla.term #PC.12">Legislatura XII</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Iván Antiba Cartazo</persName>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval, conversion to XML and conversion to ParlaMint TEI</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="ca">Cap financiació  </orgName>
               <orgName xml:lang="en">No funder</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>1.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" quantity="99" xml:lang="ca">99 intervencions</measure>
            <measure unit="speeches" quantity="99" xml:lang="en">99 speeches</measure>
            <measure quantity="17168" unit="words" xml:lang="ca">17168 paraules</measure>
            <measure quantity="17168" unit="words" xml:lang="en">17168 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="ca">Infraestructura d'investigació CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1388</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="ca">Aquest treball es troba protegit per la llicència <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Atribució 4.0 Internacional</ref>.</p>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2021">2021</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title xml:lang="ca" type="main">Parlament de Catalunya diaris de sessions de parlamentaries</title>
               <title type="main" xml:lang="en">Parliament of Catalonia daily sessions </title>
               <idno type="URI">https://www.parlament.cat/</idno>
               <date when="2019-09-26">2019-09-26</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="ca">
               <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
            <p xml:lang="en">
               <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://github.com/clarin-eric/parla-clarin">Parla-CLARIN recommendations</ref> and covering the COVID-19 pandemic from November 2019 as well as the earlier period from 2015 to serve as a reference corpus; (2) process the corpora linguistically to add Universal Dependencies syntactic structures and Named Entity annotation; (3) make the corpora available through concordancers and Parlameter; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="pb" occurs="0"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="0"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="0"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="99"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="652"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Parc de la Ciutadella, s/n 08003</name>
               <name type="city">Barcelona</name>
               <name type="country" key="ES">Spain</name>
               <date when="2015-10-26">26.10.2015</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u1" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.1.0">Bé, bona tarda, diputats, diputades. Reprenem la sessió amb la continuació del debat sobre l’orientació política general del Govern.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.1.1">A continuació procedirem a la presentació de les propostes de resolució subsegüents al debat i, en acabar, farem la votació d’aquestes propostes de resolució.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.1.2">Els recordo, per a les votacions, que el diputat Raül Romeva ha designat el diputat Sergi Sabrià, president del Grup Parlamentari Republicà, perquè exerceixi els seus drets parlamentaris.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.1.3">Per a la defensa de les propostes de resolució presentades, hi ha un torn d’intervenció per a un màxim de deu minuts per cada grup parlamentari i cinc els subgrups. I comença aquest torn, en nom del Grup Parlamentari de Ciutadans, el diputat senyor Dimas Gragera. Quan vulgui.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u2" who="#GrageraDimas" ana="#member" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.2.0">Gracias, president. Diputados, diputadas, segundo acto del debate de política general. Ayer tuvimos el primero, un debate en el que el Gobierno habló muy poco de las problemáticas que tienen los catalanes y, en cambio, lo convirtió en un homenaje a los presos separatistas, en un alegato en defensa de aquellos que han sido investigados y detenidos por la Guardia Civil, con acusaciones de terrorismo, y volvieron a sacar el mantra del «España nos roba».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.2.1">Ustedes ayer, desde este atril, llamaban de nuevo a la desobediencia, llamaban de nuevo al enfrentamiento, al desacato de las leyes, y nadie les cortaba el micrófono. Por mucho menos, a mi compañera sí que se lo cortaron. Aquí escuchábamos como ustedes llamaban fachas a los adversarios políticos y no se cortaba el micrófono, pero, en cambio, por mencionar sus comandos, sí que hacían callar a algunos de nuestros compañeros. Se podía insultar a España y a los españoles, pero no podíamos advertir del peligro público que consideramos que representa su Gobierno. Ustedes se presentan a este debate de política general sin un presupuesto, no han sido capaces de aprobar un presupuesto cuando toca en los últimos años, sin proyecto y sin leyes.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.2.2">Como les hemos dicho en más de una ocasión, este Gobierno no representa absolutamente a nadie, y eso es lo peor que le puede pasar a un dirigente. Porque ustedes no trabajan para las familias de Cataluña que no llegan a final de mes; ustedes no trabajan para los que están buscando un trabajo, sean o no independentistas, ni para los autónomos, ni para las empresas que debido a sus políticas han tenido que marcharse; tampoco trabajan ustedes para los que esperan en eternas listas de espera o sentados en el frío pasillo de un hospital; ustedes tampoco trabajan ni representan a esos funcionarios a los que acosan y a los que presionan mientras recortan sus derechos laborales, ni a las promociones enteras de alumnos que han tenido que estudiar en barracones en Cataluña en los años de su Gobierno. Ustedes calientan las calles en otoño, pero se olvidan de calentar las casas de los que sufren pobreza energética en el invierno.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.2.3">Como hemos dicho, ustedes no gobiernan para ellos, ustedes gobiernan contra ellos. Ustedes no persiguen el interés general, ustedes persiguen el interés propio, sus intereses. Ustedes despilfarran los impuestos, despilfarran el dinero de estas personas en seguir agitando un proceso que ya vemos que entra, pues, en vía muerta y que lleva, por otro lado, a la radicalización.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.2.4">Porque ustedes, en Cataluña, solo representan a los más radicales dentro del independentismo, porque ustedes son los que permiten que haya espías en los colegios, identifican a los que ponen un himno; representan a los que multan por rotular en catalán; representan ustedes también a los que promueven boicots a las empresas, representan también ustedes a los que señalan a esos comercios; representan –y esto muy bien– a los vividores y a los enchufados de su procés, y representan a los que cortan las calles, representan a los que queman neumáticos, a los que paran las vías del tren, mientras los demás intentamos ir a trabajar. Ustedes permiten que aquí se amenace a jueces y fiscales, permiten que se agreda a periodistas y representan también muy bien a los que le cantan «pim, pam, pum» a la Guardia Civil, más que nada porque tienen a miembros de sus partidos en esas manifestaciones.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.2.5">Y representan todo esto porque sus políticas no solo no condenan esas prácticas, sus políticas las justifican, las acompañan e incluso, a veces, las subvencionan. Por tanto, des de Ciudadanos no podemos hacer hoy otra cosa que oponernos, como hemos hecho todos estos años, frontalmente, sin cuartel, a sus políticas. Y, por otro lado, seguir proponiendo, seguir proponiendo porque a nosotros sí que nos preocupan todos los problemas que les he mencionado antes de todas esas personas, nos voten o no y piensen como nosotros o piensen diferente.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.2.6">Y en estos dos grandes ejes vamos a basar las propuestas que presenta mi grupo en este debate. Presentamos propuestas para mejorar la calidad de vida de la gente mayor; presentamos un paquete de propuestas sociales, destinadas a acabar con la inacción y la desprotección social de este Gobierno; queremos que finalmente legislen y desplieguen todas esas leyes que tienen paradas y que tantas problemáticas sociales conllevan en Cataluña; que luchen contra la pobreza infantil, que afecta uno de cada cuatro niños, y ayer ni siquiera la mencionaron, en el debate del presidente, y también que se desplieguen leyes para parar con las agresiones machistas y, también con los ataques al colectivo LGTBI. Y, por supuesto, propuestas en sanidad, propuestas en educación y propuestas en seguridad, porque queremos que haya transparencia y que se reduzcan las listas de espera, tanto en la atención primaria como en los hospitales.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.2.7">Pero también queremos garantizar una educación libre y una educación en igualdad de oportunidades. Queremos que haya un plan para acabar con estos barracones, y ahora ya hemos pasado a otra fase, porque lo de los barracones es en el mejor de los casos. Contaba el señor Torra que visitaba un colegio el primer día de curso en Cornellà, y que todo transcurría en perfecta normalidad. Pues si lo hubiese visitado en otros municipios, por ejemplo, en el mío, en Santa Coloma de Gramenet, hubiese visto cómo ni siquiera esos módulos llegan a tiempo el primer día de curso. Ya es triste tener que estudiar en módulos como para que encima no lleguen el primer día de curso.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.2.8">Pero ¿sabe lo que sí que llega a tiempo? Las subvenciones, las subvenciones a las entidades que espían a nuestros hijos en el colegio, esas sí que llegan a tiempo y no se retrasan. Aplaudiments. Y lo que tampoco llega a tiempo son los efectivos policiales en las calles de nuestras ciudades. Porque, mientras el señor Torra llena las fachadas de los edificios públicos de lazos amarillos, ya les hemos contado algunas veces como muchos vecinos tienen que colgar pañuelos rojos para desviar la atención de los narcotraficantes. Mientras ustedes blindan la guardia pretoriana del señor Torra, faltan efectivos en la calle. Mientras en Cataluña se identifica a quien pone el himno de España, los delincuentes y los carteristas campan a sus anchas en la calle ante su inacción.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.2.9">También queríamos mencionar nuestra oposición frontal a las políticas de este Gobierno. Por eso íbamos a presentar una propuesta de resolución para condenar el terrorismo, también para que se acabe con la política de acosar y ahuyentar a las empresas, para que acaben las multas lingüísticas, y medidas para que no se siga acosando a los jueces y fiscales en Cataluña, también junto a propuestas para que, finalmente, tengamos unos medios públicos independientes.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.2.10">Ayer escuchábamos al señor Torra con un interés especial sobre las políticas digitales, algo que nunca había despertado la atención de este Gobierno. Y esto es porque como ya hemos advertido, ¿verdad, señor Puigneró?, el golpe; el próximo golpe será en versión digital, y ustedes lo ratifican con sus palabras. Mire: «Las herramientas digitales serán fundamentales para persistir en la nación catalana hasta el día que sea capaz de controlar el territorio físico.» Lo podía haber firmado Napoleón, señor Puigneró. Por ello, ante esta amenaza de golpe digital, nosotros también vamos a pedir hoy que se audite el CTiTI y se audite el Cesicat, dos entes que son más opacos que las cuentas del clan Pujol, por poner un ejemplo que todos entendamos.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.2.11">Nosotros queremos que la tecnología se ponga al servicio de los catalanes y no, como hacen ustedes, contra los catalanes. Queremos salvaguardar también sus datos personales.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.2.12">Como ven, son muchas propuestas de resolución destinadas a los ciudadanos de Cataluña y a confrontar sus planes golpistas. Porque ustedes anuncian confrontación de nuevo contra el Estado, y nosotros, aquí, ¿qué anunciamos? De nuevo, la petición para que se aplique el artículo 155 en Cataluña. Ustedes lo anuncian abiertamente, nosotros también. Sí, sí, nosotros lo pedimos y nos reiteramos. Y además pedimos que cuando se resuelvan las sentencias a los que dieron un golpe a la democracia en Cataluña, los demócratas aceptemos esa sentencia, que no haya ni amnistías ni insultos. Aplaudiments. Y vamos a mirar muy atentos cuando se enciendan las luces a ver qué vota aquí el Partido Socialista, que un día dice una cosa y al siguiente, la contraria.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.2.13">Porque, miren, en este debate ha quedado clara su incompetencia, pero esta semana ustedes también han dejado clara su irresponsabilidad. Ustedes han traspasado todas las líneas rojas, han traspasado la última frontera. Ustedes han criminalizado a jueces y fiscales, han criminalizado a las fuerzas y cuerpos de seguridad para defender a personas acusadas de terrorismo. Y los defendían únicamente por ser independentistas. Porque ya sabemos que, según sus teorías, los independentistas son seres de luz, los independentistas no pueden cometer ningún tipo de delito, y ser independentista es incompatible con ser violento. En cambio, en su teoría, ser constitucionalista va ligado a ser un opresor, va ligado a ser un violento y, por supuesto, un facha. Aplaudiments. Yo creo que van a hacer ustedes un ridículo más, debido a las informaciones que están saliendo, que muchas de estas personas sí que podrían haber estado manipulando explosivos.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.2.14">Hoy tienen la última oportunidad de escapar de ese ridículo, votando la propuesta de resolución que presenta Ciudadanos condenando estos actos y condenando el terrorismo y la violencia como forma de conseguir objetivos. Porque un dirigente responsable no se pone al lado de los que tienen explosivos. Un dirigente responsable no se hace fotos con Otegi. Un dirigente responsable no se reúne con el Sinn Féin. Y, sobre todo, un gobierno responsable jamás registraría en el Parlamento una propuesta tan vergonzosa como la que han registrado ustedes para que la Guardia Civil se vaya de Cataluña. Eso es lo que les pasa a ustedes, todo el que les molesta ustedes quieren que se vaya de Cataluña, pero nos vamos a quedar, nos vamos a quedar nosotros y se va a quedar la Guardia Civil Aplaudiments. Que sepan que esa propuesta recuerda a los años de plomo, a los peores años de nuestra democracia, y que han elegido un muy mal momento para presentarla. No tenemos aquí al señor Torra, pero que le quede claro que vamos a seguir defendiendo los derechos de los catalanes.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u3" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.3.0">Diputat...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u4" who="#GrageraDimas" ana="#member" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.4.0">Hoy se enfrentaba a un juicio por inhabilitación, pero nosotros creemos que hace mucho tiempo que está inhabilitado...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u5" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.5.0">Diputat, se li ha acabat el temps...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u6" who="#GrageraDimas" ana="#member" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.6.0">...para ser presidente de la Generalitat de Cataluña. Porque, como dijo ayer mi compañera Lorena, es un peligro público.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u7" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.7.0">Diputat..., se li ha acabat el temps. Aplaudiments. En nom del Grup Parlamentari Socialistes i Units per Avançar, té la paraula la diputada senyora Eva Granados. Quan vulgui.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u8" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.8.0">Gràcies, president. Consellers, conselleres, diputats i diputades, acabem avui amb el debat i les votacions de les propostes de resolució al debat d’orientació de política general i, malauradament, acabem amb la conclusió que vostès segueixen en la confrontació i que Catalunya continua sense govern. Continua sense govern perquè no és compatible confrontar i governar. O, com diu Francesc Marc Álvaro al seu darrer llibre: «La lògica d’una administració no pot conviure amb la lògica rupturista de la desobediència.» Per això nosaltres, el Grup Parlamentari de Socialistes i Units per Avançar, creiem que és el moment de mirar endavant i d’obrir una nova etapa per a Catalunya. Perquè, mirin, si el Govern no pot fer el que vol, que és la independència, i el Govern, no vol fer el que pot, que és governar el país per fer-lo avançar, amb cohesió social i com un sol poble, el millor que poden fer és plegar i convocar eleccions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.8.1">I que no volen governar, ho vam veure ahir, quan el president gairebé s’avorria ell mateix explicant la seva presumpta obra de govern, i ho hem vist també avui amb la presentació de les propostes de resolució dels grups que donen suport al Govern i en les negociacions que hem tingut amb el Govern durant aquest matí. Hem intentat transaccionar –els socialistes sempre ho fem–, en polítiques d’infància, en educació, en igualtat... I, clar, si tot es queda en els verbs d’«impulsar», «promoure», «prioritzar», aleshores sí que ho voten. Però si es parla de partides i de compromisos, hi ha un tancament de caixes com el que hem tingut al mes d’agost per part del senyor Aragonès.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.8.2">Nosaltres creiem que vostès són un Govern mancat de credibilitat i, després d’un debat que hem tingut en el meu grup parlamentari, hem arribat a la conclusió que ens hem cansat ja d’acompanyar-los en votacions que s’han aprovat aquí per unanimitat, en les que tothom hi està d’acord, tot l’hemicicle, però que les votem, s’aproven, passa el termini d’execució i el Govern no fa, i el Govern no executa, i el Govern no governa. Per tant, ens n’hem cansat, i, per tant, hi haurà propostes de resolució en les que estem d’acord amb el que es diu, perquè ho hem proposat nosaltres i perquè ho hem votat quaranta vegades, però que aquesta vegada el que farem és abstenir-nos o directament votar en contra. Alguns aplaudiments.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.8.3">I què oferim a Catalunya des del Partit dels Socialistes, des del Grup Parlamentari Socialistes i Units per Avançar? Nosaltres oferim diàleg i bon govern. Diàleg amb la llei a la mà, perquè nosaltres creiem que cal fer un diàleg per aconseguir un acord i després portar a votació aquest acord. Aquesta és la nostra manera d’entendre-ho i aquesta és la responsabilitat que tenim aquí, tots i cadascun de nosaltres. No defugim aquesta responsabilitat: la nostra obligació és arribar a acords aquí, i els acords a què s’arribi aquí sotmetre’ls a votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.8.4">Nosaltres..., el nostre objectiu és que no ens dividim més, i que tornem a ser un sol poble és la nostra prioritat. Catalunya ha patit un procés que ha dividit els partits i la societat en dos: les persones d’un bloc voten només els partits de..., i els de l’altre bloc, només els de l’altre bloc. Encara que no votin ja ni per la independència: com que són els meus, els voto. I en societats dividides per temes identitaris també s’estableix una competició dins de cada meitat per veure qui és més pur; els sona, oi que sí? Lamentablement, la societat es fragmenta, es fractura, i queda dividida per generacions. Aquest és el risc que tenim. Aquest és el procés, aquest és el veritable procés que està en marxa a Catalunya: aquesta divisió per meitats entre catalans i catalanes.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.8.5">Doncs bé, la prioritat absoluta del Grup Parlamentari Socialistes i Units per Avançar és que Catalunya torni a ser una societat cohesionada, i per això la proposta de resolució que portem avui a votació parla del respecte a la llei, parla del diàleg entre catalans, Catalunya endins, i tots i cadascun dels que estem aquí ho sabem, que no hi ha cap altra solució: arribem a acords entre nosaltres i després votem aquests acords.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.8.6">Ahir el president Torra ens preguntava quanta democràcia estem disposats a aguantar. I nosaltres li diem al senyor Torra: «Senyor Torra, la democràcia és el respecte a la llei.» I també ens deia: «Què els fa por?» Recorden? El president, que ens deia: «Què els fa por?» I nosaltres els diem que el que ens fa por és la divisió i la fractura, que aquesta s’aprofundeixi més al nostre país quan saben que aquest procés no porta enlloc.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.8.7">I per tant votarem «no» a totes les propostes de resolució que no proposin diàleg i solucions dins de la llei. Votarem en contra de totes les que tenen a veure amb la confrontació, i els demano que recolzin la nostra.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.8.8">I, sortint del procés... Dèiem: «El Grup Parlamentari Socialistes i Units per Avançar proposem diàleg dins de la llei i també proposem bon govern.» I és que Catalunya necessita un govern que respecti les lleis i les institucions, però especialment la ciutadania, i que miri com tornar a tirar endavant el país. I les nostres propostes de resolució són l’alternativa al seu desgovern. Des del respecte, amb la voluntat d’acord, com fem als ajuntaments, com fan els nostres alcaldes i les nostres alcaldesses, com fem a la diputació: pactant i arribant a acords amb tothom pel bé comú. Som els únics –i en Miquel Iceta, el president del meu grup, deia «socis tots»– que hem arribat a acords amb tots i cadascun dels grups que conformen aquesta cambra. Som els únics que sabem què cal fer i també que sabem com fer-ho. Nosaltres aportem un lideratge positiu, constructiu; ja ho hem fet, ho continuem fent allà on governem amb pactes, molt diferents però tots per avançar plegats.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.8.9">Mirin, les nostres resolucions les he volgut repartir en tres blocs. Crec que som els únics que sabem què cal fer per garantir a Catalunya la igualtat d’oportunitats. Ahir el president del meu grup, el senyor Iceta, parlava i subratllava en la seva intervenció la importància de l’aprenentatge de l’anglès, parlant de l’aprenentatge de l’anglès com igualtat d’oportunitats: el domini de l’anglès en aquests moments és un factor imprescindible per incorporar-se al món laboral. Estem molt contents d’haver introduït aquest tema en el debat públic i esperem que s’aprovi la nostra proposta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.8.10">Ens passa el mateix amb la Llei d’educació de Catalunya: la vam aprovar, però és que vostès no l’apliquen. Necessitem aquest percentatge del PIB que s’ha de dedicar a educació i que no el dediquen, per dedicar-lo a escola inclusiva, a educació infantil, per tornar a posar la sisena hora a l’escola pública –que abans hi era– i per atendre l’alta complexitat.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.8.11">I, mirin, un altre exemple d’acord: el Grup Parlamentari Socialistes va pactar la Llei de formació professional i allà s’ha quedat. Nosaltres sabem com tirar-la endavant, perquè encara que per a vostès no sigui important, per a molts estudiants i molts treballadors del nostre país sí que ho és.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.8.12">Ens passa el mateix amb Treball, ens passa el mateix amb la cultura, un sector mobilitzat i que en un full de ruta que els proposem, com que hi ha un compromís econòmic, ja no el volen recolzar: una altra oportunitat perduda.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.8.13">I ens passa el mateix amb Territori, perquè igualtat d’oportunitats també és arreu de tota Catalunya: a la Catalunya despoblada cal que arribin els serveis, però també un sector tan estratègic com és una agricultura i una ramaderia que l’hem de fer viable i sostenible.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.8.14">També som els únics que sabem acordar per tal que el nostre desenvolupament econòmic es vegi reforçat per la transició ecològica i per l’economia del coneixement. Ahir també el Miquel Iceta posava, subratllava, el que té a veure amb afrontar la transició ecològica; bé, doncs amb declaracions no farem res: necessitem desenvolupar les energies renovables, delimitar zones de baixes emissions, fer una renovació energètica d’edificis... Prou de paraules, i calen fets.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.8.15">Ens passa el mateix amb les universitats públiques: moltes vegades ho hem aprovat, tenim la comunitat universitària compromesa també amb aquest tema, el portem a votació... Ens passa el mateix amb l’Eurecat: l’Eurecat és un centre tecnològic que ha d’apropar d’una vegada per totes la recerca a les empreses i encara no està passant.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.8.16">I per últim: també posem a sobre de la taula polítiques per garantir la cohesió social. Ahir vostès en el seu discurs parlaven de l’espoli, i alhora deien que tenim uns serveis públics fantàstics. I, aleshores, clar, això és una mica incompatible, no?, perquè si el greuge fos el que vostès diuen no tindríem els serveis públics que tenim. Nosaltres preferim referir-nos al que diuen les balances fiscals i a dir que, aproximadament, paguem per renda i rebem per població. Que cal renovar el model de finançament? Endavant, comptin amb nosaltres. Però resulta que es veu que potser ara ja no volen. Perquè he vist que en la proposta de resolució dels comuns, aquesta entesa del futur dels grans consensos, ha caigut la renovació del sistema de finançament. Es veu que ja no volem ser ni solidaris ni tenir un finançament just. Ho lamentem.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.8.17">Sabem el que s’ha de fer en dependència, en infància, en violència de gènere, en sanitat pública –la sanitat catalana necessita una planificació pluriennal–, i davant dels verbs «impulsar», «prioritzar», nosaltres sabem com fer-ho: sabem com desplegar lleis, decrets, sabem com mobilitzar recursos.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.8.18">I acabo, en aquests trenta segons que em queden, posant en valor la transacció a què hem arribat sobre pobresa energètica. Esperem que sigui l’impuls que necessita el Govern per desplegar d’una vegada la llei i garantir que ni els ens locals ni les famílies vulnerables es faran càrrec de cap deute de les companyies subministradores: ni del deute històric ni del deute futur. Casualment, hem arribat a la transacció en un tema que els poders locals van demanar a la Generalitat que s’hi posés.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.8.19">Acabo. Voldríem una nova etapa per a Catalunya, voldríem eleccions. La lluita entre socis sembla que no ho farà possible, i una vegada més l’interès partidista passa per sobre de l’interès de tots els catalans.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.8.20">Gràcies.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u9" who="#CostaJosep" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.9.0">Gràcies, senyora Granados. A continuació és el torn del grup de Catalunya en Comú Podem, i té la paraula la diputada Susanna Segovia.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u10" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.10.0">Moltes gràcies. Bona tarda a tothom, diputats, diputades. Ahir crec que vam tenir un debat agre, un debat difícil, on la capacitat dels diferents grups polítics de fer propostes constructives va quedar clarament en qüestió –alguns més que d’altres, tot s’ha de dir.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.10.1">Segurament va ser un d’aquells episodis que no van contribuir precisament a que la ciutadania estigui més interessada pel que passa dintre de les institucions. Ara hauríem de veure si som capaços, amb les diferents propostes que s’han presentat, de treballar des de ara per aquesta entesa de futur que tregui Catalunya –i, per què no?, Espanya, també– del bloqueig, de la paràlisi: de la paràlisi del Govern del senyor Torra i del no Govern del senyor Sánchez.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.10.2">A veure si som capaços de treballar i fer la feina per a la qual ens han escollit: els uns –i unes–, per governar; els de la resta, per fer oposició; tots treballant per posar-nos d’acord i sortir de la situació de bloqueig en la qual estem nosaltres i que paga tota la ciutadania.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.10.3">En aquest Parlament els grups de govern no tenen majoria; tampoc la tenia el senyor Sánchez. I quan no es té una majoria absoluta per governar, doncs, dialogar i arribar a acords no és una opció, és un deure, és una obligació que sembla que uns quants no la tenen en compte.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.10.4">Recórrer a les eleccions perquè no se sap governar, perquè no se saben fer pressupostos, perquè no se sap arribar a acords, és com a mínim covard, i segur que és una irresponsabilitat. La ciutadania, la gent del carrer, el que necessita són polítiques que garanteixin els drets socials, serveis públics que funcionin, i a això les institucions ni de Catalunya ni de l’Estat hi estan donant resposta. Ni el Govern del senyor Sánchez ni el Govern del senyor Torra i el senyor Aragonès no han posat aquestes prioritats per davant; el que s’ha posat per davant són les prioritats de partit. Per això és que el PSOE va preferir anar a unes eleccions en lloc de fer un govern de coalició que garantís polítiques públiques progressistes; ara ens trobem que el Partit dels Socialistes de Catalunya també vol eleccions a Catalunya... no sabem per què deu ser que les demanen.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.10.5">Nosaltres, en canvi, des de Catalunya en Comú Podem, insistim en la responsabilitat que té aquest Govern, que té aquest president, de presentar uns pressupostos, de governar. Però si no en són capaços tampoc aquest any, sí que és evident que llavors, ja, les eleccions seran bastant inevitables. Però ara els ho demanem: governin, negociïn, arribin a acords, però no demanin xecs en blanc. El que nosaltres presentem en aquest debat de política general i que ja hem presentat en diferents mocions i resolucions que s’han aprovat en aquest Parlament –i que, com deia la senyora Granados, no s’ha fet massa cas d’allò que s’ha aprovat– són propostes honestes, bàsiques, responsables, imprescindibles per sortir de la crisi en què estem de serveis socials i per sortir de l’època de les retallades: per fer polítiques fiscals justes i redistributives, per a polítiques feministes, per a polítiques que facin front a les causes que han provocat l’emergència climàtica. No es limitin a posar pedaços o a fer declaracions buides de contingut.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.10.6">El debat de política general hauria de servir per portar aquí, a debat, i a fer propostes dels temes de què parla la gent al carrer, per les que lluita la gent al carrer, com l’excepcionalitat democràtica, com la llibertat dels presos i les preses polítiques i la defensa dels drets i les llibertats, però també els desnonaments i les famílies que pateixen pobresa energètica, la violència masclista i les lluites feministes que la combaten des del carrer alguns aplaudiments, la defensa dels drets dels animals, i posar fi d’una vegada a aquells espectacles que els maltracten; per això proposem la prohibició dels correbous. Alguns aplaudiments. També –també– la lluita per la protecció dels serveis públics, i per això també aturar la llei Aragonès, que obre la porta a les privatitzacions. Això també és un debat del carrer.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.10.7">Però, efectivament, aquest debat es produeix, de nou, en un context d’excepcionalitat política i democràtica, de judicialització de la política i criminalització de la protesta. La solució per a aquesta situació –ja ho hem dit moltes vegades– no passa ni per un 155, ni per la unilateralitat, ni per empresonar dirigents independentistes per les seves idees, ni per esbotzar portes de matinada, espantar nens i tancar gent a presó acusats de terrorisme gairebé sense proves sobre la taula.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.10.8">I sobretot –sobretot– no passa per la irresponsabilitat d’utilitzar les víctimes del terrorisme per atiar l’odi i el conflicte cap als adversaris polítics. Utilitzar el dolor de les víctimes d’ETA, utilitzar les imatges de les víctimes d’ETA en aquest Ple per fer un debat polític i confrontar és una línia vermella que Ciutadans no hauria d’haver traspassat mai. Aplaudiments. Des de Catalunya en Comú Podem ho rebutgem amb tota la contundència: a nosaltres no ens trobaran mai en la seva lluita i en el seu odi.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.10.9">La solució, com hem dit, passa per la llibertat de les persones empresonades; això ho hem de tenir tots clar: una solució democràtica només passa perquè tothom estigui al carrer i perquè tothom pugui estar aquí per tenir aquest debat i construir la solució conjunta. Per això proposem un front ampli que doni una resposta eficaç a la sentència: treballem plegades per la llibertat de presos i preses polítiques, però perquè sigui al més aviat possible, a través de tots els mecanismes jurídics i polítics que tinguem al nostre abast, ja sigui una amnistia, ja sigui un indult, ja sigui una reforma del Codi penal. No sacralitzem cap via, no n’excloem cap. Per la llibertat dels presos i preses polítiques ens trobaran sempre treballant-hi: l’amnistia, sí, també, però no només; no ens tanquem cap porta, busquem aquelles que també siguin més eficaces i puguin ser més viables i més immediates.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.10.10">I per a això, hi insistim també molt, cal sobretot enfortir les aliances, ampliar les aliances. Perquè les propostes que s’han presentat des dels grups independentistes d’aquesta cambra han buscat la unitat de l’independentisme, sí, però no han buscat ampliar aquesta resposta. I tinguin clara una cosa: ni l’amnistia, ni l’indult, ni la reforma del Codi penal seran possibles si no ampliem les aliances a la resta de l’Estat i, sobretot, si no deixem de menystenir aquelles forces que durant tot el conflicte a Catalunya han defensat els drets i les llibertats del poble de Catalunya. No posem a tothom al mateix cistell; no tothom és igual a la resta de l’Estat. Alguns aplaudiments.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.10.11">A més de l’excepcionalitat democràtica, creiem que la situació que viu Catalunya..., que aquest debat ha de donar resposta a tres emergències: la feminista, la climàtica i la social. No podem donar sortida a aquesta situació que vivim sense uns pressupostos i unes polítiques que ho entomin.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.10.12">Ahir es deia que es faria un decret per fer front a l’emergència climàtica, esperem que sigui de veritat aquest cop que planteja com fer-hi front, perquè de decrets fets per fer front a emergència n’hem tingut uns quants.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.10.13">El mateix senyor Calvet deia, fa uns dies, que hem de tenir en compte el concepte de justícia climàtica, que els canvis de l’emergència climàtica no afectin els més desfavorits. Totalment d’acord. Sap com es fa això? Amb fiscalitat verda: que els que més tenen paguin més; que les empreses que més contaminin paguin més. Amb sancions, amb impostos. Que contaminar sigui tan car, tan car que no surti a compte fer-ho, com passa actualment.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.10.14">A les grans empreses els ha de sortir molt car contaminar, però també hem de canviar el model productiu i el model de consum. No és només una transició energètica dels combustibles fòssils ara fent plaques o fent plantes eòliques, que també generen molt d’impacte ambiental. No. Canviem el model energètic, el model productiu i el model de consum cap a decreixement. Fem que les mesures no perjudiquin les classes treballadores; fem-les participar de tot això. Protegim la pagesia catalana i les seves multinacionals... –ai, perdó–, i a la seva producció davant de les multinacionals de l’alimentació. Exercim també la sobirania alimentària. Ja s’està quedant..., el conseller, i després em posaran el tall en algun lloc.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.10.15">Blindem serveis públics, i blindem els treballadors i les treballadores. Aturem la llei Aragonès, no venguem els serveis públics al millor postor.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.10.16">Donem resposta a les 1.500 persones que esperen un habitatge. Què fem amb els Mossos quan hi ha desnonaments? El president parlava ahir de la defensa dels drets civils i polítics, entenem que també els de les persones que volen aturar un desnonament i es troben amb les porres dels Mossos. I no diguin que és un tema d’executar directrius judicials, perquè què fan i com ho fan els Mossos també és un tema de voluntat política. Per això volem que els Mossos deixin d’estar al servei de les empreses que especulen i dels fons immobiliaris i defensin les famílies vulnerables. Alguns aplaudiments.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.10.17">Plantem cara a les multinacionals. Hem parlat de pobresa energètica i s’han posat d’acord curiosament els grups de govern i el Partit Socialistes de Catalunya. Sí, s’ha de fer front al deute que acumulen les famílies, però qui ho ha de pagar són les empreses, que tenen beneficis multimilionaris, no les administracions públiques. No val un 50-50, és un 100 per cent del deute, el que han d’assumir les empreses, que han de garantir la dignitat energètica de les famílies.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.10.18">Jo volia fer un repàs ràpid a algunes de les coses que ens han cridat l’atenció de les propostes presentades. Els diputats i diputades de Ciutadans, ja hem dit lo greu que ens sembla del que van fer ahir amb el terrorisme; altres propostes són interessants. Particularment, mereix esment la de violències masclistes. Ja ho vam dir, deu ser molt difícil presentar aquesta proposta i després trobar-se amb els seus socis de govern de Vox i el PP a Madrid. No sé amb quina cara els miraran després de l’escena que vam veure a la manifestació de la darrera víctima de violència masclista.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.10.19">De les dels grups del Govern també ens abstindrem en moltes de les coses, perquè són insuficients, perquè no compleixen, perquè són propostes de mínims. Curiosament, Esquerra Republicana en alguns casos ha presentat propostes com si no fossin de govern, sinó d’oposició. Ens sembla com a mínim curiós dintre de la lògica del que fa aquest Govern.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.10.20">Hi insistim, treballem per una societat que s’oposi al canvi climàtic; a l’emergència climàtica, que treballi per aquesta emergència climàtica que treballi per les llibertats de totes, pel retorn de presos i preses polítiques a les seves cases...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u11" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.11.0">Diputada...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u12" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.12.0">...però sobretot també per una societat justa i transversal.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u13" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.13.0">Gràcies.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.13.1">En nom ara del Subgrup Parlamentari de la CUP - Crida Constituent, té la paraula la diputada senyora Natàlia Sànchez.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u14" who="#SànchezNatàlia" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.14.0">Bona tarda a tots i a totes. En els darrers dies i setmanes, donem voltes i més voltes a quina serà la resposta dels demòcrates, de les institucions i del moviment popular a la sentència contra l’autodeterminació, i potser mentre ho estem fent, no ens n’adonem que l’Estat i tot el seu aparell, els que controlen els tempos, els mitjans de comunicació, els partits, les presons i les porres, ja han començat a preparar el terreny perquè res sorprengui, per justificar-ho tot, per justificar l’injustificable.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.14.1">Vint-i-tres de setembre, no oblidin aquesta data, el dia en què l’Estat espanyol va començar a fer pública la sentència. Abans de conèixer la sentència, si no hi ha violència, se la inventen. Abans de conèixer la sentència, si no hi ha proves, les manipulen. Abans de conèixer la sentència, si no hi ha culpables, els condemnen sense judici. Abans de conèixer la sentència, preparen el terreny i posen tota la carn a la graella. I per si això no fos prou insuportable, hi ha qui es passa pel folre la presumpció d’innocència i es fa un totum revolutum: «Independentistes violents!», i embolica que fa fort.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.14.2">Es dediquen a construir relats falsos i manipulats sobre Catalunya i a amenaçar-nos penalment si ens atrevim a parlar, a parlar i debatre, senyors de Ciutadans i senyors del PSC.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.14.3">I no hi ha «poli» malo sense «poli» bueno. Senyor Iceta, n’és un expert, vostè. El PSC va de garant del diàleg, però també se suma a les prohibicions sobre el debat parlamentari, se suma a la vulneració de la presumpció d’innocència, són els portaveus de la política amenaça. Això sí, l’hi hem de reconèixer, senyor Iceta, ho fa amb un to més amable, amb un to potser més constructiu; ara bé, vostès busquen el mateix: blindar la unitat d’Espanya i blindar els privilegis dels de sempre.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.14.4">Es pot o no es pot parlar de tot, senyor Iceta? Podem parlar en aquesta cambra sobre el dret a l’autodeterminació? Vostès han entrat a registre que no podem.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.14.5">Deia que l’Estat prepara l’anunci de les sentències i ho fa amb repressió, amb set companyes tancades des de fa tres dies en foscos calabossos, a mode d’operatiu polític amb intencionalitat preelectoral i presentència. Un avís a les mobilitzacions que vindran, a les mobilitzacions que han de venir.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.14.6">I així ens trobem que, en lloc de parlar de la situació política i social general, estem parlant d’excepcionalitat política, de repressió. En definitiva, de retallades de llibertats i drets civils. Quina ironia que per l’acció que diuen que aquí només parlem del monotema, no puguem parlar honestament i en el fons de tot el que ens preocupa, i això és el que volem fer nosaltres amb les nostres propostes.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.14.7">Primer, els proposem un gran acord polític per a l’autodeterminació, l’amnistia i els drets civils i polítics que aplegui a tothom –i quan dic «tothom», vull dir tothom– al voltant de grans consensos sobre l’exercici de l’autodeterminació, l’amnistia i els drets fonamentals. Perquè, efectivament, debatre sobre l’autodeterminació i la independència és una qüestió que interessa, que és la nostra obligació possibilitar que en puguem parlar i decidir entre totes.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.14.8">I què més proposem la CUP - Crida Constituent? Un conjunt de propostes per un canvi radical de model, un canvi radical en les polítiques públiques del Govern de Junts per Catalunya i Esquerra Republicana.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.14.9">Evidentment, catorze propostes de resolució no donen per parlar de tot, però sí que ens serveixen per traslladar al Govern un missatge clar, i que el vincularem a la pregunta que ahir el president Torra ens feia. «Què ens separa exactament?» O, almenys, què ens ha separat fins ara exactament? Primer, urgent, clar, ens separa la seva política repressiva: milers d’encausades sota el seu Govern. No només reprimeixen el Govern i les institucions espanyoles, senyor Torra. Milers d’activistes han estat atonyinats i encausats per la seva policia. Els Mossos també es preparen per a la sentència? Ahir mateix a les portes del Parlament identificaven a companyes de la plataforma contra la llei Aragonès. Què passa, que no es pot protestar contra el seu Govern? Què ens separa exactament, senyor Torra? Doncs, la llei Aragonès. Ens separa molt, moltíssim, anys llum de distància. Fem una esmena a la totalitat al model de país negoci, i això passa per uns serveis de titularitat i gestió i provisió cent per cent públics.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.14.10">Vostès diuen que és una llei «antiflorentino», però saben perfectament que això és mentida. Nosaltres els proposem que facin una llei de blindatge del sector públic. Per cert, amb quines aliances pretenen aprovar aquesta llei? Amb PSC, Ciutadans o amb el PP?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.14.11">Bé, també ens separen moltíssim les seves polítiques territorials i mediambientals. L’obstinació del senyor Calvet per la C-32, l’obstinació també pels jocs olímpics. Vam acordar una consulta vinculant als veïns i veïnes del Pirineu, posin data i pregunta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.14.12">Ens separa la seva capacitat de blindatge dels privilegis d’uns pocs. Ens separa que nosaltres som anticapitalistes, però, tranquils, les propostes que els formulem avui són com a molt socialdemòcrates. I si no les voten, els seus motius deuen tenir.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.14.13">En tot cas, aquí estem i aquí ens trobaran llançant proposta rere proposta, d’interès general, concretes i realitzables, proposant un canvi de model radical, com deia, per fer front a la desorientació sobre l’exercici del dret a l’autodeterminació, per fer front al creixement de les desigualtats sona el senyal acústic que indica que s’ha exhaurit el temps d’intervenció –i acabo, president, un segon–, i per fer front a la crisi climàtica i per garantir el dret a protesta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.14.14">Per tant, autodeterminació, amnistia, sobirania, drets socials, civils i polítics, perquè no resoldrem el conflicte amb l’Estat sense accentuar la ruptura amb la classe política i econòmica hereva del franquisme. Esperem què és allò que ens separa i allò que ens uneix.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.14.15">Alguns aplaudiments.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u15" who="#CostaJosep" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.15.0">Gràcies, senyora Sànchez. A continuació és el torn del Subgrup del Partit Popular de Catalunya, té la paraula el diputat Santi Rodríguez.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u16" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.16.0">Gràcies, president. President de la Generalitat, diputades, diputats, conselleres, consellers, la intervenció del president ahir en el debat de política general ens va suscitar diverses emocions: confrontació, ja és coneguda, confrontació. Una part important del seu debat va ser de confrontació. Greuges, greuges continuats, res de nou. Nul·la autocrítica, també res de nou. Nul·la crítica a activitats violentes, això ens sorprèn una mica, creiem que hagués estat l’oportunitat adequada per poder fer una mica de crítica a determinades actituds violentes, que se susciten no directament per l’independentisme, però sí com a conseqüència de l’acció de l’independentisme. I després en parlaré una miqueta més.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.16.1">Però jo crec que hi han dos elements que vull ressaltar en aquesta intervenció d’avui –dos–: la ficció i el tarannà. I si m’ho permeten, començaré pel segon, el tarannà. I és que en la intervenció del president en el debat d’ahir vam detectar un tarannà que no ens va agradar, amb uns determinats tics autoritaris, certament autoritaris, no? Remor de veus. Sí, certament autoritaris, president. I, fixi’s, ahir mateix –ahir mateix– la presidenta de la cambra baixa dels Estats Units anunciant l’impeachment contra el president Donald Trump feia servir unes expressions que aquí hem fet servir reiteradament i ni per casualitat esperem que el president del Parlament les faci servir. Però m’agradaria deixar-ne constància en acta, no? I és: «Ningú està per damunt de la llei, tots som iguals per damunt de la llei.» I vostè ahir va dictar sentència –vostè ahir va dictar sentència. I ho fan contínuament. I les propostes de resolució que presenten els grups que donen suport al Govern dicten sentència. I això és el que ens preocupa.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.16.2">Perquè vostè deia: «És l’enterrament de Montesquieu». Efectivament, vostès van enterrar Montesquieu. Però el van enterrar el 7 de setembre amb l’aprovació de la Llei de transició, en la qual tot el poder judicial de Catalunya depenia del president de la Generalitat. I això és el que ens va recordar ahir la seva intervenció, la voluntat d’acaparar des del poder executiu també el poder judicial. I això ens preocupa.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.16.3">Però hi ha un segon element que és de la ficció. El de la ficció perquè, bàsicament, tot el relat se sustenta en el dret a l’autodeterminació. I, miri, permeti’m que li digui: no hi ha un dret a l’autodeterminació dels pobles reconegut enlloc. Remor de veus. Els estranya? Doncs, no s’estranyin, no són paraules meves; són paraules del Quim Torra l’any 2012 en un acte de l’Assemblea Nacional de Catalunya. Alguns aplaudiments. Això és el que deia vostè. I ahir vostè ens deia tot el contrari. I tot el que ens explica aquí se sustenta en el dret a l’autodeterminació, que vostè fa set anys deia que no està reconegut enlloc. I això el que provoca és l’engany, i l’engany continuat el que provoca és frustració i la frustració moltes vegades, malauradament, acaba en violència. I ho hem vist aquesta setmana –ho hem vist aquesta setmana. I vostès han perdut l’oportunitat de condemnar aquells que en nom de l’independentisme que vostès defensen intenten fer-ho a través de vies violentes. Encara tenen l’oportunitat avui de fer-ho. Facin-ho –facin-ho.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.16.4">Però com a vostès això no els agrada, vostès el que provoquen és expulsar tothom que no pensa com vostès. Sí, així ho deia un membre dels CDR quan es manifestaven en contra de les detencions d’aquells que havien enxampat amb explosius i amb voluntat d’atemptar. Sí. I vostès, els grups parlamentaris que donen suport al Govern, ho materialitzen amb una proposta de resolució en què diuen: «Fem fora la Guàrdia Civil, que ens fa nosa.» Doncs no, tot el nostre suport a la Guàrdia Civil, a la Policia Nacional i als Mossos d’Esquadra, als que vostès els volen ficar la mà –des del punt de vista polític– i nosaltres no ho permetrem.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.16.5">Per acabar, el Grup de Ciutadans ens proposa l’aplicació de l’article 155. Però, mirin, avui hi ha una diferència amb relació a l’any 2007, quan, per cert, vostès mateixos deien que aplicar l’article 155 és matar mosques a canonades. Avui hi ha una sentència del Tribunal Constitucional que ens diu que aquest article no es pot aplicar de forma preventiva. I entenem que vostès...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u17" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.17.0">Diputat...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u18" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.18.0">Acabo, president, li demano trenta segons. Entenem que vostès desconfiïn del Partit Socialista Obrer Espanyol. Nosaltres també desconfiem del Partit Socialista Obrer Espanyol, però tenim alternatives. Mirin, ja que a vostès no els agrada això d’España Suma, i, de fet, acomiaden secretaris d’organització del País Basc..., els proposem d’anar conjuntament en llistes al Senat en les properes eleccions, perquè, si tenim la majoria i s’ha d’aplicar el 155, no ens tremolarà la mà. Però si no pot ser això...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u19" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.19.0">Diputat, se li ha acabat el temps...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u20" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.20.0">...els demanem que exerceixin com a primer partit de l’oposició, com el partit que va guanyar les eleccions... El president retira l'ús del micròfon a l'orador i aquest continua parlant uns moments.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u21" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.21.0">Gràcies, diputat. En nom ara del Grup Parlamentari Republicà té la paraula la diputada senyora Anna Caula.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u22" who="#CaulaAnna" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.22.0">Gràcies, president. Bona tarda a tothom. Tot està en venda, l’ètica també. M’agradaria parlar avui de límits; n’hi ha molts i de molts tipus, poden ser econòmics, morals, ètics, i sobretot recordant el debat d’ahir, on se’n van traspassar uns quants.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.22.1">Parlem dels econòmics. Ens cal corresponsabilitat en el treball parlamentari, seriositat i rigor, sobretot en l’àmbit econòmic i pressupostari. Ens cal una reflexió conjunta i probablement una actualització del Reglament, que davant de qualsevol proposta, i sobretot les d’alt impacte pressupostari, com les que avui votarem, hi hagi una corresponsabilitat, no només a pensar en tot el que volem gastar, que probablement coincidiríem en molts aspectes, sinó també en com es paga. Malgrat que potser no ens agradi, de tots és sabut que els recursos són finits i qui governa ha de prioritzar i ser honest en què es pot prometre i què no.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.22.2">Emmarquem-ho. L’altre dia escoltàvem una entrevista conjunta al conseller Bargalló, la consellera Vergés i el conseller El Homrani. Gestionen el 70 per cent del pressupost de la Generalitat, ambiciós en l’aposta i que dona mostra que els àmbits socials són els de més càrrega i els de prioritat d’aquest Govern. Sobretot, si fem una anàlisi de les seves PRs, més semblants a vegades a un programa electoral, la meitat d’elles es resumeixen molt ràpid: impacte pressupostari inassumible. Caldria doblar el que tenim, probablement necessitaríem un 140 per cent del pressupost. D’on el traiem? Ens l’aprovaran?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.22.3">Tan inassumibles són les propostes que ens fan avui, pressupostàriament parlant, com ho eren les del passat monogràfic d’infància. Valor: 10.392 milions d’euros. Això és tot el pressupost de Salut, el doble que el pressupost d’Educació i el triple que el pressupost d’Afers Socials. Inassumible. I vostès ho saben.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.22.4">El que sí que és assumible és la proposta d’Economia. I ja m’hi anticipo, que començo a escoltar aquest rum-rum que sempre hi ha a la bancada de Ciutadans: «¿Y las embajadas, qué?» Relacions Exteriors, 2017: 18 milions. Un 0,17 per cent d’aquests 10.000 milions que demanaven al monogràfic d’infància. No en tenim ni per a pipes.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.22.5">Parlava a l’inici també d’on està el llindar moral del que és just. Tristesa, preocupació i indignació alhora, sentiments que afloren quan llegeixes la PR de repressió i algunes dels diferents grups parlamentaris. Dos folis. Massa llarga. Ens hauríem de preguntar entre tots què està passant. No hi ha retòrica conceptual aquest cop, només punts i punts de reclamació del que hauria de ser un dret inherent, una PR descriptiva, un llistat dur i cru de la retallada de drets humans, civils i polítics que estem patint. I el que queda per venir, s’intueix. Sembla que no hàgim après res de res. La judicialització de la política no resol els problemes polítics. La Guàrdia Civil no resol els problemes polítics. Generar crispació no resol els problemes polítics.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.22.6">Diuen alguns que les detencions que hem vist aquesta setmana... –primeres acusacions: terrorisme i rebel·lió–, són comandos. Els recordem que la reivindicació independentista sempre ha estat caracteritzada per ser una reivindicació pacífica, no violenta, cívica, constructiva, democràtica. Com els fa mal, això, oi? Els complica tant la vida quan la volen criminalitzar, quan la volen apropar a la lluita armada i no troben cap bri de violència. No tenen raó i no permetrem el sinònim «independentisme igual a terrorisme».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.22.7">Repassem, però. Aturem-nos. Respirem una mica i agafem perspectiva de nou. Aquestes detencions, algú les ha qualificat d’avís per a navegants. Fem un repàs de totes les tecles que ja han tocat. Primeres detencions: líders socials, 20-S, Jordi Cuixart i Jordi Sànchez, 710 dies a la presó, primera andanada a la proa; sis hores per veure i viure el primer dia del teu fill. Humanitat? Segones detencions: primera línia de la classe política. Tots recordem el «los hemos descabezado». Govern, 693 dies empresonats, Oriol Junqueras i Quim Forn; 584, Josep Rull, Dolors Bassa, Raül Romeva, Jordi Turull, sense oblidar-nos de la nostra presidenta, la Carme Forcadell, 552 dies a la presó. I, així mateix, també aquest record per als companys i companyes de l’exili.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.22.8">I encara tenim gravat a la retina el que hem vist al Tribunal Suprem. Una altra vegada aquest relat imaginari, poques proves, però comencem a crear «desobediència omissiva», «violència ambiental»... Una mirada d’odi s’equipara a anys de presó. Desproporció majúscula. Segona andanada a babord.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.22.9">Per qui anem després? Jutjat número 13, Tribunal Superior de Justícia, repartim un altre avís. Tercera andanada a estribord.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.22.10">I seguim. Quan els CDR i la societat civil es tornen a manifestar, quarta andanada a popa. Detencions de l’Adri i la Tamara. Atac a l’independentisme des de tots els flancs, com les detencions preventives d’aquesta setmana. Diguem-ho obertament: operació d’estat contra l’independentisme. I segur que la ruleta de la desfortuna ja torna a estar girant. On s’aturarà el proper cop? Fer una crida a tots els demòcrates: hi hem de ser, hi hem de ser tots en aquesta causa, va més enllà de la disputa política. D’això se’n diu drets humans.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.22.11">I fins on arriba l’ambició política? PSC, capacitat de consens on? Els veiem a l’Estat espanyol últimament només amb una actitud hegemònica. No han entès que tot i guanyar no tenen força per governar, i s’ha d’aconseguir a base de consens. I, per a això, s’ha de parlar molt i molt, no només fer-ho veure. No poden estar per damunt del benestar de les persones. El PSOE ha anteposat les estadístiques i una previsió de tenir més vots abans que fer un govern pensant en el millor per a tothom, catalans inclosos. I avui aquí en veurem una altra mostra. No votarem en clau «necessitat del poble català», votaran en clau «campanya electoral». Campanya electoral ja en marxa, una campanya tan agressiva que sense motiu ja sentim campanes del 155. Agredir l’Estatut per la dreta deu ser legítim per vostès. Ara bé, quan arriben els independentistes, 155, pam!, socis de la dreta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.22.12">I si parlem de superar límits insuperables, tant a nivell d’ambició política, morals, democràtics o ètics, aquí trobem Ciutadans. «Drama» seria la paraula que els definiria. De tot en fan un gran drama televisiu. Si parlem d’educació costa a vegades mantenir-se assegut a l’escó i no sortir corrents a buscar els nens a l’escola, perquè l’escenari que falsament projecten és apocalíptic. Si parlem de seguretat..., avui, del Parlament, si sortim i sopem a Barcelona, atenció!, cuirasses contra les catanes. Drama. I ja posats a dir-la ben grossa, ahir, la senyora Arrimadas..., ai, perdó, la senyora Roldán –costa a vegades veure’n la diferència– remor de veus, ens recordava els «comandos separatistas». «¿A qué se refería cuando les decía que apretaran? ¿Apretad el detonador de les explosivos?» Drama i no tenir límits de la decència. Un «tot s’hi val».</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.22.13">I quan creus que han superat tots els límits encara et sorprenen actuacions com les d’ahir. No, no banalitzem el terrorisme. I una mà estesa al que ens comentava la nostra companya, les ferides del terrorisme són profundes. L’independentisme és quelcom molt i molt diferent.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.22.14">Saben a qui recorda Ciutadans des de fa un temps? A la Reina de Corazones d’Alicia en el país de las maravillas. Tot acaba amb un «que les corten la cabeza». Tot el que no els agrada: professors de l’IES Palau, «que les corten la cabeza»; els llaços grocs, «que les corten la cabeza»; els polítics independentistes, «que les corten la cabeza». I a la seva PR 3, no hi ha cap motiu, però exigeixen un 155 preventiu; «que les corten la cabeza» i, ja posats a fer, que ens quedem sense mans i sense peus. Traspua masses coses que no són bones, reguen una catalanofòbia que ens portarà a tots cap a un mal camí. No s’hi val veure l’altre dia en Ricky Rubio, un jugador de bàsquet que acaba de ser el millor del món, que per saludar-se amb els seus pares en català rep un linxament, perquè utilitza una llengua que ens hauria d’enriquir, que hauria de ser plural. Crec que això a nosaltres no ens agradaria.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.22.15">I com que se m’acaba el temps i no podria allargar-me més, a part de totes les PRs que hem intentar posar a sobre la taula, abanderar aquesta bandera lila del feminisme transversal, la bandera verda davant l’emergència del canvi climàtic i la bandera blanca per una Catalunya neta de corrupció. Perquè els reptes que afrontem, nosaltres els mirem de cara, i necessitem de forma urgent uns pressupostos i les grans línies estratègiques clares per actualitzar-les.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.22.16">I vaig acabant, president. Posem a sobre la taula les eines per persistir; no deixarem mai de fer-ho. Llibertat, autodeterminació i independència, amnistia, referèndum i república catalana: aquest és el nostre horitzó per aconseguir una societat millor per a tothom.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u23" who="#CostaJosep" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.23.0">Vagi acabant, senyora Caula.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u24" who="#CaulaAnna" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.24.0">Una república que no deixi ningú enrere. Les vies polítiques i la recerca...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u25" who="#CostaJosep" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.25.0">Acabi.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u26" who="#CaulaAnna" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.26.0">...de les solucions democràtiques són un fet possible.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u27" who="#CostaJosep" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.27.0">Acabi, senyora Caula.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u28" who="#CaulaAnna" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.28.0">Els emplacem a tots a ser-hi. Se’n diu «voluntat».</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u29" who="#CostaJosep" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.29.0">Acabi.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u30" who="#CaulaAnna" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.30.0">Moltes gràcies.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u31" who="#CostaJosep" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.31.0">A continuació, per acabar aquest torn de defensa de les propostes de resolució, és el torn de la diputada Gemma Geis, del Grup Parlamentari de Junts per Catalunya.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u32" who="#GeisGemma" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.32.0">Bona tarda, molt honorable president Torra. Consellers, conselleres... Diputats, diputades, l’any 1968 Maria del Mar Bonet i Lluís Sarrahima publicaven una cançó, censurada, però que una generació va cantar. I aquesta cançó uns anys més tard una altra generació l’hem cantada: «De matinada han trucat, són al replà de l’escala. La mare quan surt a obrir porta la bata posada. Què volen aquesta gent, que truquen de matinada?» Cito aquesta cançó perquè des del 20 de setembre de 2017, amb l’empresonament dels líders civils Jordi Sànchez i Jordi Cuixart, vam deixar de viure amb normalitat. Avui hem conegut també una altra petició de la fiscalia de presó incondicional per als detinguts el dilluns. El diari de sessions d’avui, amb aquestes intervencions, però també el d’ahir, senyora Roldán, seran els testimonis d’aquesta excepcionalitat i del creuament continu d’algunes línies vermelles que crec que en política mai s’haurien de creuar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.32.1">Nosaltres som independentistes, perquè volem una Catalunya millor dins d’un món millor. Ahir dèiem que som responsables, que ens preocupem, que ens comprometem amb el dia a dia dels catalans i les catalanes. Per això vam decidir fer govern, amb totes les limitacions, amb totes les complicacions, amb totes les deslleialtats del Govern espanyol, manin els socialistes o mani el Partit Popular. Però avui hem de reivindicar el caràcter pacífic, social, democràtic de l’independentisme. Fins aquí han arribat.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.32.2">Com deia el president Torra a la seva conferència a Madrid: «Quanta democràcia estan disposats a tolerar?» Vostè, diputada Granados, feia referència a la llei i jo li pregunto: en quina llei se’n parla, de l’Estatut que s’aplica actualment a Catalunya? En quina llei? –en quina llei? Des del 2012, tot el món ha vist les imatges que, any rere any, des de la Diada de l’Onze de Setembre, les manifestacions més multitudinàries a nivell mundial, reclamant votar i defensant la independència. Des de l’U d’Octubre el món va veure catalans i catalanes que protegien urnes i paperetes. On era la violència? No estava al costat de l’independentisme. Nosaltres som gent pacífica; som gent pacífica i no ens agrada cridar, però ens farem respectar. Un país on es respecti..., on es vol silenciar un 80% de la gent que vol votar en referèndum. Aplaudiments. Un país que va votar independència, un país que va votar U d’Octubre –un país que va votar l’U d’Octubre.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.32.3">Si vostès volen més dades sobre el referèndum, convoquin, convoquin un referèndum. Mirin, Catalunya és la suma de les nostres diferències, però aquesta suma de les nostres diferències és la nostra riquesa.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.32.4">Diputada Segovia, vostè feia referència a propostes honestes; nosaltres les hem fetes. Des de Junts per Catalunya les nostres propostes de resolució, el compromís amb el 0,7 per a cooperació, universitats, salut, atenció a la gent gran, perspectiva de gènere, igualtat, lluita contra el canvi climàtic, polítiques per als municipis, que són cabdals per a Junts per Catalunya, polítiques directes d’inversió a la promoció de l’habitatge i lloguer social, polítiques en infraestructures, en indústria. Aquestes són les nostres propostes, aquestes són les que volem negociar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.32.5">I per cert, diputats i diputades de Ciudadanos, em feia notar la diputada Gallardo, vostès van fer un monogràfic de la Catalunya real, i resulta que no han presentat cap proposta de resolució que faci referència a aquesta Catalunya rural, al territori. No sé quina Catalunya tenen rural vostès, però el que sí que veig és que hi ha una part de Catalunya que vostès han obviat en les seves propostes de resolució.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.32.6">Aplaudiments.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.32.7">Nosaltres estem compromesos amb els ciutadans, i sabem que tenim un estat deslleial que no compleix ni amb les pluges de milions ni amb les inversions. Vam fer govern el 21 de desembre perquè crèiem en la independència i perquè crèiem que aquesta independència és el millor projecte social per a Catalunya, i aquesta afirmació no és buida. Moltes de les propostes dels grups ens agradaria votar-les, però no podem, perquè no tenim recursos suficients per poder-les votar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.32.8">I el senyor Pedro Sánchez... Vostè, diputada Granados, feia referència als interessos partidistes. I quins interessos hi ha darrere el bloqueig de les bestretes? Interessos electorals i interessos partidistes del senyor Sánchez, i aquests també afecten els ciutadans i ciutadanes. I no ens retregui vostè que aquest agost hem hagut de fer tancament de caixa. Això és cinisme, molt de cinisme.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.32.9">Tenim un dèficit fiscal asfixiant, un tribunal constitucional que tomba i paralitza lleis com la del canvi climàtic.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.32.10">Als companys i companyes de la CUP, ens abstindrem en alguna de les seves propostes. Vostès fan referència a les seves propostes de resolució a recuperar aquesta sobirania, la gestió dels recursos. Nosaltres compartim aquest objectiu. Segurament, en l’aplicació d’aquest objectiu és on nosaltres us oferim asseure’ns a la taula a dialogar i a veure com podem compartir aquest objectiu, com podem aplicar-lo a la pràctica. Per tant, ens abstindrem en moltes de les propostes que vostès han plantejat.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.32.11">Des de Junts per Catalunya hem presentat tres propostes de resolució, que són pilars importants per a nosaltres. El primer, la llengua, com a eina d’identitat i cohesió social, continuar lluitant pel reconeixement a Europa i continuar lluitant perquè la llengua és un patrimoni europeu i del món. També reafirmar el model d’immersió lingüística a la nostra escola.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.32.12">Una segona proposta de resolució se centra en el compromís d’aconseguir uns pressupostos per al proper any, perquè els darrers pressupostos aprovats eren del Govern del president Puigdemont, i hem vist com aquest any amb uns pressupostos prorrogats hem augmentat la despesa social en 1.000 milions d’euros, en partides socials.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.32.13">I aquí també, una reflexió: volem remarcar la transversalitat de les polítiques socials de totes les conselleries. Accedir a un grau o a un màster en una universitat pública també és una política social. Que des de qualsevol municipi de Catalunya es pugui acostar... i es pugui tenir fibra òptica també és una política social, perquè afecta la Catalunya rural, afecta la Catalunya del treball i afecta l’economia productiva. Per això presentem aquesta proposta de resolució.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.32.14">I la tercera, un país equilibrat, amb territori..., amb igualtat d’oportunitats per a tot el territori, amb diversificació a l’economia, en l’ocupació de les persones, en dinamització territorial per evitar el despoblament rural, i una relació d’igualtat entre el territori i els municipis i el Govern de la Generalitat.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.32.15">Però més enllà d’aquests pilars, també són moments en què el compromís ha de ser clar i ferm, i per això votarem a favor de la reprovació de la diputada Roldán, i avui exactament demanen allò per a què vostès van néixer: la dissolució d’aquest Parlament amb l’aplicació del 155. Per això van néixer vostès, i això és el que demanen, i per tant nosaltres això també ho reprovarem.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.32.16">També demanem la dimissió de la delegada del Govern, Teresa Cunillera, per les detencions dutes el dilluns, per la vulneració de drets fonamentals. A cada segon que passa veiem més vulneracions de drets fonamentals i veiem més vulneracions dels drets de garantia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.32.17">Entenem també la retirada dels efectius de la Guàrdia Civil, però no perquè siguin la Guàrdia Civil, sinó per com actuen, sense cap control, amb unes formes clarament intimidatòries. Així no es garanteix la llibertat dels ciutadans. Això sí que crea inseguretat.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.32.18">Més pilars que defensem. Donem ple suport al president Torra i a la decisió de mantenir la pancarta de «Llibertat presos i exiliats polítics». La judicialització de la política i les decisions que prenen els jutges, tribunals i fiscals fan evident que hi ha represaliats polítics.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.32.19">Estem vivint diferents judicis polítics com l’U d’Octubre i moltíssimes causes obertes en què no hi ha garanties d’un tribunal imparcial, en què et mantenen a la presó perquè ets independentista i ha estat una farsa de judici. L’única sentència justa és l’absolució.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.32.20">Vam fer l’U d’Octubre i tenim un mandat polític que ens vincula, que és la república catalana, però també ens vincula el diàleg per trobar una solució política. Nosaltres no deixarem cadires buides, no convocarem eleccions per por a un relator, i ens mantindrem sempre fidels al dret inalienable del poble de Catalunya a l’autodeterminació i a la voluntat d’exercir-lo amb plenitud.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.32.21">I, finalment, de la justícia alemanya no en vam saber res pels mitjans, només ho vam saber per les resolucions judicials: llibertat. Perquè votar no és delicte. De la justícia espanyola ho hem sabut tot a través dels mitjans de comunicació. Per això, ben alt i ben clar, exigim l’alliberament dels presos i preses, el lliure retorn dels exiliats i el sobreseïment de totes les causes judicials.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.32.22">Aplaudiments.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.32.23">Per què? Perquè el moviment independentista és cívic, pacífic i democràtic. I si la sentència és condemnatòria, treballarem per una solució al conflicte polític. I si parlem d’una amnistia, aquesta serà fruit d’un acord polític, d’un acord que obri un procés de solució del conflicte. Si la sentència és condemnatòria, tindran una resposta unitària, des de les institucions, des del respecte, des de la garantia dels drets i llibertats fonamentals, però també farem una crida a l’exercici dels drets fonamentals de manifestació, d’expressió, de mobilització i de protesta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.32.24">I acabo. Saben què volen, aquesta gent? Sabem què vol aquesta gent, malauradament, però també sabem què volem nosaltres, i és la independència d’aquest país.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.32.25">Moltes gràcies.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.32.26">Aplaudiments.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u33" who="#CostaJosep" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.33.0">Gràcies, senyora Geis.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.33.1">Miquel Iceta i Llorens demana per parlar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.33.2">Digui’m, senyor Iceta, per què em demana la paraula?</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u34" who="#IcetaMiquel" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.34.0">Doncs, senyor president..., de la diputada portaveu de la CUP.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u35" who="#CostaJosep" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.35.0">Trenta segons.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u36" who="#IcetaMiquel" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.36.0">Molt breument, i sense afany d’allargar un debat. Però, mireu, jo crec que molts estem a favor d’intentar que hi hagi respecte, que hi hagi diàleg, i, sobretot, el que hem de fer és no empènyer-nos els uns als altres per un pendent que és impossible. No pot ser que diguem que no és demòcrata aquell o aquella que no pensa com nosaltres. Això porta al totalitarisme.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.36.1">Aplaudiments.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u37" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.37.0">Acabat el debat, doncs, procedirem... Natàlia Sànchez Dipp demana per parlar. Sí, senyora Sànchez?</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u38" who="#SànchezNatàlia" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.38.0">Bé, per al·lusions del senyor Iceta.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u39" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.39.0">Trenta segons.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u40" who="#SànchezNatàlia" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.40.0">Entesos. Jo no li dic que vostè, concretament, no sigui demòcrata. Jo li pregunto: es pot o no es pot parlar de tot? Vostès han presentat al registre que la CUP no pot presentar una proposta de resolució per parlar sobre l’autodeterminació, sí o no? Es pot o no es pot parlar de tot, senyor Iceta? I no cal que s’ofengui.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.40.1">Vostès lideren el govern de les presons, de la repressió, de l’article 155, de la llei mordassa, de la no derogació de la llei d’estrangeria, etcètera.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.40.2">Miquel Iceta i Llorens demana per parlar.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u41" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.41.0">I, l’última, eh, senyor Iceta? Perquè no entrarem ara en un debat.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u42" who="#IcetaMiquel" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.42.0">President, i faré –i crec que la cambra en serà testimoni– només resposta a dues coses plantejades per la diputada. Una, recordar que les presons, a Catalunya, depenen de la Generalitat remor de veus i, punt número dos, recordar que nosaltres el que hem dit és que no es pot tornar a portar a votació al Parlament una llei que ha estat anul·lada pel Tribunal Constitucional.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u43" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.0">Molt bé, passem a la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.1">Segons el Reglament, votarem primer les propostes de resolució presentades pel Grup Parlamentari Socialistes i Units per Avançar, votarem després la... Natàlia Sànchez Dipp demana per parlar. No, senyora Sánchez, ja està. Ja han entrat en un debat. Ara no seguirem, si em demana la paraula per al·lusions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.2">Doncs passem a la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.3">Votarem en primer, en primer lloc, com hem dit, les propostes de resolució del Grup Parlamentari Socialistes i Units per Avançar, votarem la resta de propostes de resolució per ordre que van ser entrades a registre, i, finalment, votarem les propostes transaccionades. Pausa.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.4">Votem primer la proposta de resolució número 1 del Grup Parlamentari Socialistes i Units per Avançar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.5">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.6">La proposta de resolució número 1 del Grup Parlamentari Socialistes i Units per Avançar ha estat rebutjada per 21 vots a favor, 68 en contra i 44 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.7">Votem ara la proposta de resolució número 2.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.8">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.9">La proposta de resolució número 2 ha estat rebutjada per 25 vots a favor, 99 en contra i 8 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.10">I votem ara la proposta de resolució número 3.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.11">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.12">La proposta de resolució número 3 ha estat aprovada per 132 vots a favor, 1 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.13">I votem ara la proposta de resolució número 4.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.14">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.15">La proposta de resolució número 4 ha estat aprovada per 69 vots a favor, cap en contra i 64 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.16">I ara votem la proposta de resolució número 5.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.17">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.18">La proposta de resolució número 5 ha estat aprovada per 65 vots a favor, cap en contra i 68 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.19">I votem ara la número 6.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.20">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.21">La proposta de resolució número 6 ha estat aprovada per 65 vots a favor, 64 en contra i 4 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.22">Atès que la proposta de resolució número 7 ha estat transaccionada, la votarem al final amb la resta de les transaccionals.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.23">Passem ara la votació de la proposta de resolució número 8 del Grup Parlamentari Socialistes i Units per Avançar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.24">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.25">La proposta de resolució número 8 ha estat aprovada per 69 vots a favor, cap en contra i 63 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.26">I votem ara la proposta de resolució número 9.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.27">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.28">La proposta de resolució número 9 ha estat aprovada per 69 vots a favor, 64 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.29">I votem ara la proposta de resolució número 10.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.30">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.31">La proposta de resolució número 10 ha estat aprovada per 69 vots a favor, 64 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.32">I votem ara la número 11.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.33">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.34">La proposta de resolució número 11 ha estat rebutjada per 57 vots a favor, 64 en contra i 12 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.35">Votem ara la proposta de resolució número 12.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.36">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.37">La proposta de resolució número 12 ha estat aprovada per 129 vots a favor, cap en contra i 4 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.38">I votem ara la proposta de resolució número 13.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.39">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.40">La proposta de resolució ha estat aprovada per 125 vots a favor, cap en contra i 8 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.41">I passem ara a votar la número 14.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.42">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.43">La proposta de resolució número 14 ha estat aprovada per 93 vots a favor, cap en contra i 40 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.44">I votem ara la proposta de resolució número 15.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.45">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.46">La proposta de resolució número 15 ha estat aprovada per 69 vots a favor, cap en contra i 64 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.47">I votem ara la proposta de resolució número 16.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.48">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.49">Aquesta proposta de resolució ha estat aprovada per 121 vots a favor, cap en contra i 12 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.50">I votem ara la proposta de resolució número 17.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.51">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.52">Aquesta proposta de resolució ha estat rebutjada per 17 vots a favor, 68 en contra i 48 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.53">I votem ara la 18.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.54">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.55">Aquesta proposta de resolució ha estat aprovada per 69 vots a favor, 64 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.56">I votem ara la 19.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.57">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.58">Aquesta proposta de resolució ha estat aprovada per 98 vots a favor, 35 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.59">I votem ara la 20.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.60">Comença la votació. Veus de fons. La 20 –la 20.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.61">La proposta de resolució número 20 ha estat aprovada per 60 vots a favor, 4 en contra i 67 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.62">I votem ara les propostes de resolució del Grup Parlamentari de Junts per Catalunya.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.63">Votem la proposta de resolució número 1.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.64">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.65">Aquesta proposta de resolució ha estat aprovada per 72 vots a favor, 38 en contra i 21 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.66">I votem ara la proposta de resolució número 2, de la qual els faig avinent que s’ha retirat el punt c.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.67">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.68">Aquesta proposta de resolució ha estat aprovada per 64 vots a favor, 60 en contra i 8 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.69">I votem ara la número 3.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.70">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.71">Aquesta proposta de resolució ha estat aprovada per 63 vots a favor, 17 en contra i 52 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.72">Passem ara a votar les propostes de resolució presentades pel Subgrup Parlamentari de la Candidatura d’Unitat Popular - Crida Constituent.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.73">Votem la proposta de resolució número 1.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.74">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.75">Aquesta proposta de resolució ha estat aprovada per 67 vots a favor, 29 en contra, cap abstenció i 35 diputats i diputades presents que no han votat.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.76">Votem ara la proposta de resolució número 2.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.77">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.78">Aquesta proposta de resolució ha estat aprovada per 68 vots a favor, 57 en contra i 8 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.79">I votem ara la número 3.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.80">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.81">Aquesta proposta de resolució ha estat rebutjada per 12 vots a favor, 57 en contra i 64 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.82">I votem ara la proposta de resolució número 4.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.83">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.84">La proposta de resolució número 4 ha estat rebutjada per 12 vots a favor, 121 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.85">I passem a votar ara la número 5.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.86">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.87">Aquesta proposta de resolució ha estat rebutjada per 12 vots a favor, 121 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.88">I votem ara la proposta de resolució número 6.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.89">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.90">La proposta de resolució número 6 ha estat rebutjada per 12 vots a favor, 121 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.91">I votem ara la proposta de resolució número 7.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.92">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.93">La proposta de resolució número 7 ha estat rebutjada per 12 vots a favor, 57 en contra i 64 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.94">I passem ara a votar la número 8.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.95">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.96">Aquesta proposta de resolució ha estat rebutjada per 12 vots a favor, 22 en contra i 99 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.97">Votem ara la proposta de resolució número 9.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.98">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.99">La proposta de resolució número 9 ha estat rebutjada per 12 vots a favor, 121 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.100">I votem ara la proposta de resolució número 10.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.101">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.102">La proposta de resolució número 10 ha estat rebutjada per 12 vots a favor, 120 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.103">I votem ara la proposta de resolució número 11.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.104">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.105">La proposta de resolució número 11 ha estat aprovada per 69 vots a favor, cap en contra i 64 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.106">Votem ara la proposta de resolució número 12.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.107">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.108">La proposta de resolució número 12 ha estat rebutjada per 4 vots a favor, 86 en contra i 43 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.109">Atès que la proposta de resolució número 13 ha estat transaccionada, la votarem al final també.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.110">Passem ara a votar la número 14.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.111">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.112">Aquesta proposta de resolució ha quedat rebutjada per 12 vots a favor, 57 en contra i 63 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.113">Passem ara a votar les propostes de resolució presentades pel Subgrup Parlamentari del Partit Popular de Catalunya.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.114">Comencem amb la proposta de resolució número 1.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.115">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.116">Aquesta proposta de resolució ha estat rebutjada per 57 vots a favor, 76 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.117">Votem ara la proposta de resolució número 2.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.118">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.119">Aquesta proposta de resolució ha estat rebutjada per 57 vots a favor, 76 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.120">I votem ara la número 3.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.121">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.122">Aquesta proposta de resolució ha estat rebutjada per 4 vots a favor, 93 en contra i 36 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.123">Votem ara la proposta de resolució número 4.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.124">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.125">Aquesta proposta de resolució ha estat rebutjada per 40 vots a favor, 76 en contra i 17 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.126">Votem ara la número 5.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.127">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.128">Aquesta proposta de resolució ha estat rebutjada per 40 vots a favor, 93 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.129">I votem ara la proposta de resolució número 6.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.130">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.131">La proposta de resolució número 6 ha estat rebutjada per 4 vots a favor, 76 en contra i 53 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.132">I votem ara la número 7.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.133">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.134">Aquesta proposta de resolució ha estat rebutjada per 65 vots a favor, 67 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.135">I votem ara la proposta de resolució número 8.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.136">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.137">Aquesta proposta de resolució ha estat rebutjada per 40 vots a favor, 76 en contra i 17 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.138">I votem ara la número 9.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.139">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.140">La proposta de resolució número 9 ha estat rebutjada per 21 vots a favor, 75 en contra i 37 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.141">I votem ara la proposta de resolució número 10.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.142">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.143">La proposta de resolució número 10 ha estat rebutjada per 40 vots a favor, 68 en contra i 25 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.144">Votem ara la proposta de resolució número 11.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.145">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.146">La proposta de resolució número 11 ha estat rebutjada per 40 vots a favor, 64 en contra i 29 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.147">I votem ara la número 12.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.148">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.149">La proposta de resolució número 12 ha estat rebutjada per 4 vots a favor, 93 en contra i 36 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.150">Votem ara la número 13.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.151">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.152">Aquesta proposta de resolució ha estat rebutjada per 40 vots a favor, 75 en contra i 17 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.153">Votem ara la 14, amb la correcció d’errades inclosa, relativa al contingut de la lletra c.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.154">Comença la votació de la proposta de resolució número 14 del Subgrup del Partit Popular de Catalunya.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.155">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.156">La proposta de resolució número 14 ha estat aprovada per 85 vots a favor, 8 en contra i 40 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.157">A continuació votem les propostes de resolució presentades pel Grup Parlamentari Republicà. Comencem per la primera.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.158">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.159">La proposta de resolució número 1 ha estat aprovada per 133 vots a favor, cap en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.160">Votem ara la proposta de resolució número 2.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.161">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.162">La proposta de resolució número 2 ha estat aprovada per 76 vots a favor, 57 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.163">I votem ara la número 3.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.164">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.165">La proposta de resolució número 3 ha estat aprovada per 68 vots a favor, cap en contra i 65 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.166">Votem ara les propostes de resolució presentades conjuntament pel Grup Parlamentari de Junts per Catalunya, el Grup Parlamentari Republicà i el Subgrup Parlamentari de la Candidatura d'Unitat Popular - Crida Constituent.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.167">Comença la votació de la proposta de resolució número 1 presentada per aquests tres grups parlamentaris.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.168">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.169">Aquesta proposta de resolució ha estat aprovada per 68 vots a favor, 57 en contra i 8 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.170">I votem ara la proposta de resolució presentada conjuntament pel Grup Parlamentari de Junts per Catalunya i el Grup Parlamentari Republicà.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.171">Comença la votació de la primera de les propostes de resolució presentades conjuntament per aquests dos grups parlamentaris. Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.172">Aquesta proposta de resolució ha estat aprovada per 72 vots a favor, cap en contra i 61 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.173">Votem ara la número 2.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.174">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.175">Aquesta proposta de resolució ha estat aprovada per 68 vots a favor, 57 en contra i 8 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.176">I votem ara la número 3.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.177">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.178">La proposta de resolució número 3 ha estat aprovada per 68 vots a favor, 57 en contra i 8 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.179">Votem ara la proposta de resolució número 4.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.180">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.181">Aquesta proposta de resolució ha estat aprovada per 64 vots a favor, 57 en contra i 12 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.182">I votem la número 5.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.183">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.184">Aquesta proposta de resolució ha estat aprovada per 75 vots a favor, 40 en contra i 17 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.185">Votem ara la proposta de resolució número 6.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.186">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.187">Aquesta proposta de resolució ha estat aprovada per 77 vots a favor, 56 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.188">Votem ara la proposta de resolució número 7.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.189">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.190">La proposta de resolució número 7 ha estat aprovada per 76 vots a favor, 53 en contra i 4 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.191">I passem ara a votar la número 8.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.192">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.193">La proposta de resolució número 8 ha estat aprovada per 112 vots a favor, cap en contra i 21 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.194">Votem ara la proposta de resolució número 9.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.195">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.196">Aquesta proposta de resolució ha estat aprovada per 80 vots a favor, cap en contra i 53 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.197">La proposta de resolució número 10, la votarem a continuació, inclosa la correcció d’errades presentada.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.198">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.199">La proposta de resolució ha estat aprovada per 64 vots a favor, 16 en contra i 53 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.200">I votem ara la proposta de resolució número 11.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.201">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.202">La proposta de resolució número 11 ha estat aprovada per 64 vots a favor, cap en contra i 69 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.203">Votem ara la proposta de resolució número 12.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.204">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.205">La proposta de resolució número 12 ha estat aprovada per 63 vots a favor, 53 en contra i 16 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.206">I votem ara la proposta de resolució número 13.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.207">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.208">Aquesta proposta de resolució ha estat aprovada per 64 vots a favor, 4 en contra i 65 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.209">Votem ara la 14.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.210">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.211">Aquesta proposta de resolució ha estat aprovada per 64 vots a favor, 53 en contra i 16 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.212">Votem ara la número 15.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.213">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.214">Aquesta proposta de resolució ha estat aprovada per 63 vots a favor, cap en contra i 69 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.215">I votem ara la número 16.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.216">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.217">Aquesta proposta de resolució ha estat aprovada per 63 vots a favor, 53 en contra i 16 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.218">Votem ara la número 17.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.219">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.220">Aquesta proposta de resolució ha estat aprovada per 64 vots a favor, 56 en contra i 12 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.221">Votem ara la 18.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.222">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.223">Aquesta proposta de resolució ha estat aprovada per 68 vots a favor, cap en contra i 65 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.224">I votem ara la número 19.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.225">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.226">La proposta de resolució número 19 ha estat aprovada per 73 vots a favor, 56 en contra i 4 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.227">I passem ara a votar la número 20.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.228">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.229">La proposta de resolució número 20 ha estat aprovada per 76 vots a favor, 53 en contra i 4 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.230">I passem ara a votar la número 21.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.231">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.232">La proposta de resolució número 21 ha estat aprovada per 67 vots a favor, 17 en contra i 48 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.233">Passem ara a la proposta de resolució número 23, atès que la 22 ha estat transaccionada i la votarem al final.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.234">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.235">Aquesta proposta de resolució ha estat aprovada per 108 vots a favor, cap en contra i 25 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.236">I passem ara a votar la proposta de resolució número 24.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.237">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.238">La proposta de resolució número 24 ha estat aprovada per 114 vots a favor, 17 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.239">Votem ara la número 25.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.240">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.241">Aquesta proposta de resolució ha estat aprovada per 104 vots a favor, 21 en contra i 8 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.242">Votem ara la proposta de resolució número 25...</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.243">Comença la votació. Veus de fons. Vint-i-sis, perdó –26.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.244">Aquesta proposta de resolució ha estat aprovada per 68 vots a favor, 61 en contra i 4 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.245">Votem ara la número 27.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.246">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.247">La proposta de resolució ha estat aprovada per 72 vots a favor, 57 en contra i 4 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.248">Votem ara la número 28.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.249">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.250">La proposta de resolució 28 ha estat aprovada per 116 vots a favor, 17 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.251">Votem ara la número 29.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.252">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.253">Aquesta proposta de resolució ha estat aprovada per 109 vots a favor, cap en contra i 21 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.254">Votem ara la proposta de resolució número 31, perquè la 30 ha estat transaccionada i la votarem al final.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.255">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.256">Aquesta proposta de resolució ha estat aprovada per 68 vots a favor, 57 en contra i 8 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.257">I votem ara la proposta de resolució número 32.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.258">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.259">La proposta de resolució número 32 ha estat aprovada per 65 vots a favor, 56 en contra i 8 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.260">Votem ara la proposta de resolució número 33.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.261">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.262">La proposta de resolució ha estat aprovada per 63 vots a favor, 57 en contra i 12 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.263">Votem, ara, les propostes...</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.264">Carles Riera Albert demana per parlar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.43.265">Digui’m, senyor Riera. Per què em demana la paraula?</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u44" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.44.0">Gràcies, president. En breus moments, coneixerem la confirmació oficial que ja tindrem setze presos i preses polítiques, per la repressió de l’Estat... Remor de veus.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u45" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.45.0">Sí, senyor Riera, li demano que em digui per què em demana la paraula.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u46" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.46.0">...confirmarem que hi hauran decisions judicials de presó incondicional. Remor de veus.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u47" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.47.0">Digui’m per què em demana la paraula, senyor Riera.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u48" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.48.0">Li demano la paraula perquè pensem que aquest fet requereix una resposta institucional.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u49" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.49.0">Senyor Riera, fem una cosa. Acabem les votacions i, després...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u50" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.50.0">I si em deixa acabar, president. Si em deixa acabar, li sol·licito...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u51" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.51.0">Doncs, digui per què demana la paraula... Remor de veus.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u52" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.52.0">...una suspensió temporal del Ple i una convocatòria urgent de la Junta de Portaveus per tal d’acordar entre els grups parlamentaris la resposta institucional que aquest fet requereix.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u53" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.53.0">Senyor Riera...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u54" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.54.0">Ja li anticipo que, pel que fa al Grup Parlamentari de la CUP, no podem normalitzar la vida institucional...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u55" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.55.0">Senyor Riera, d’acord...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u56" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.56.0">...en una situació d’excepcionalitat democràtica i de repressió. I, per tant, nosaltres...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u57" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.57.0">Senyor Riera, d’acord...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u58" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.58.0">...abandonarem el Ple.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u59" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.59.0">Senyor Riera... Senyor Riera, no té la paraula. El president retira l’ús del micròfon a l’orador.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.59.1">Atès que no podem suspendre les votacions un cop iniciades, falta només... Remor de veus. Falta votar només algunes propostes de resolució, després, si així ho desitgen els grups parlamentaris, farem aquesta Junta de Portaveus.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.59.2">Acabem ara, les votacions i, després, atendrem aquesta sol·licitud de Junta de Portaveus.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.59.3">Els diputats del Subgrup Parlamentari de la Candidatura d’Unitat Popular - Crida Constituent abandonen el Saló de Sessions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.59.4">Seguim. Remor de veus.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.59.5">Votem les propostes de resolució presentades pel Grup Parlamentari de Catalunya en Comú Podem. Susanna Segovia Sánchez demana per parlar. Sí, digui’m, senyora Segovia.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u60" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.60.0">Sí, president. Per demanar la lectura de la proposta de resolució número 10, si us plau.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u61" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.61.0">La número..., perdó? Veus de fons. Deu. D’acord.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.61.1">Molt bé. Llegirem la proposta de resolució número 10 just abans de la seva votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.61.2">Passem ara a votar la proposta de resolució número 1.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.61.3">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.61.4">La proposta de resolució número 1 del Grup Parlamentari de Catalunya en Comú Podem ha estat aprovada per 70 vots a favor, 57 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.61.5">I votem ara la proposta de resolució número 2.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.61.6">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.61.7">Aquesta proposta de resolució ha estat rebutjada per 8 vots a favor, 102 en contra i 18 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.61.8">Votem ara la proposta de resolució número 3.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.61.9">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.61.10">Aquesta proposta de resolució ha estat aprovada per 71 vots a favor, 57 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.61.11">Passem ara a votar la proposta de resolució número 4.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.61.12">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.61.13">Aquesta proposta de resolució ha estat aprovada per 88 vots a favor, 36 en contra i 4 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.61.14">Votem ara la proposta de resolució número 5.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.61.15">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.61.16">La proposta de resolució ha estat rebutjada per 9 vots a favor, 40 en contra i 77 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.61.17">Votem ara la proposta de resolució número 6.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.61.18">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.61.19">La proposta de resolució ha estat aprovada per 65 vots a favor, 63 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.61.20">Votem ara la proposta de resolució número 7.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.61.21">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.61.22">Proposta de resolució número 7, ha estat aprovada per 71 vots a favor, 57 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.61.23">I votem ara la proposta de resolució número 8.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.61.24">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.61.25">Proposta de resolució número 8, ha estat rebutjada per 8 vots a favor, 99 en contra i 21 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.61.26">I votem ara la proposta de resolució número 9.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.61.27">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.61.28">Proposta de resolució número 9, ha estat rebutjada per 8 vots a favor, 92 en contra, 28 abstencions i un diputat o diputada present que no ha votat.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.61.29">Votem ara la proposta de resolució número 10. Abans, però, en farem lectura. Per tant, demano al secretari primer que en faci lectura. Si us plau...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u62" who="#SimóAnna" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.62.0">«Proposta de resolució 10. Catalunya capdavantera en la defensa dels drets dels animals.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.62.1">»Una societat avançada és també la que protegeix els animals de maltractaments, els garanteix el benestar i els reconeix com a éssers sensibles al dolor i al patiment.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.62.2">»Pràcticament una dècada després de l’abolició de les curses de braus a Catalunya, cal donar un pas i posar fi als correbous i a tot tipus d’espectacles amb bous.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.62.3">»Els darrers esdeveniments de Vidreres, on un bou va aconseguir escapar de la plaça i va ser abatut a trets després de ferir dinou persones posen en evidència la perillositat d’aquestes pràctiques tant per a les persones com per als animals.»</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.62.4">»El Parlament de Catalunya insta el Govern a realitzar els canvis necessaris en la regulació de les festes tradicionals amb bous i en la normativa de protecció dels animals, perquè deixin de ser una excepció en la legislació, amb l’objectiu que les diferents modalitats de correbous es deixin de celebrar a Catalunya.»</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u63" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.63.0">Passem a la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.63.1">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.63.2">Aquesta proposta de resolució ha estat aprovada per 50 vots a favor, 17 en contra i 61 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.63.3">Passem ara a votar la proposta de resolució número 11, incloses les correccions d’errades.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.63.4">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.63.5">Aquesta proposta de resolució ha estat rebutjada per 8 vots a favor, 83 en contra i 36 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.63.6">I votem ara la proposta de resolució número 12.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.63.7">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.63.8">Aquesta proposta de resolució ha estat aprovada per 128 vots a favor, cap en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.63.9">Votem ara la proposta de resolució número 13, incloses les correccions d’errades presentades, eh? Votem la... Albert Batet i Canadell demana per parlar. Digui’m, senyor Batet.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u64" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.64.0">Hi ha un problema
            constantment amb una diputada que no se li emet el vot, eh? Hauríem de veure si hi ha un problema tècnic...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u65" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.65.0">En tot cas... Veus de fons. No funciona? Veus de fons. Sí? D’acord.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.65.1">Seguim amb la votació, doncs.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.65.2">Passem a la votació de la proposta de resolució número 13. Remor de veus. Silenci, si us plau.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.65.3">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.65.4">La proposta de resolució número 13 ha estat aprovada per 88 vots a favor, 8 en contra i 32 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.65.5">Atès que la proposta de resolució número 14 ha estat transaccionada, la votarem al final.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.65.6">Votem ara la proposta de resolució número 15.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.65.7">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.65.8">La proposta de resolució número 15 ha estat aprovada per 128 vots a favor, cap en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.65.9">Votem ara la proposta de resolució número 16.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.65.10">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.65.11">La proposta de resolució ha estat rebutjada per 8 vots a favor, 103 en contra i 17 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.65.12">Votem la proposta de resolució número 17.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.65.13">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.65.14">Proposta de resolució 17 ha estat aprovada per 65 vots a favor, cap en contra i 63 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.65.15">Votem ara la proposta de resolució número 18, inclosa la correcció d’errades que afecta el punt número 2.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.65.16">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.65.17">La proposta de resolució número 18 ha estat aprovada per 71 vots a favor, 21 en contra i 36 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.65.18">Votem ara la proposta de resolució número 20, atès que la 19 ha estat transaccionada.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.65.19">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.65.20">Aquesta proposta de resolució ha estat aprovada per 128 vots a favor, cap en contra, cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.65.21">Sí, digui’m, senyora Roldán, per què em demana la paraula?</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u66" who="#RoldánLorena" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.66.0">Sí, senyor president. Potser m’he avançat una mica, però ara que venen les nostres propostes, és perquè es fes la lectura de la proposta número 1, de tots els punts.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u67" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.67.0">D’acord. De tota la proposta de resolució número 1? Veus de fons. Molt bé.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.67.1">Havíem votat ja les propostes de resolució del Grup Parlamentari de Catalunya en Comú Podem. Seguim ara amb les del Grup Parlamentari de Ciutadans.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.67.2">Votem la proposta de resolució número 1. Abans, però, demano al secretari, senyor Pérez, que faci lectura de la proposta de resolució número 1.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u68" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.68.0">«Propuesta de resolución uno. La violencia y el terrorismo son incompatibles con la democracia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.68.1">»El Parlamento de Cataluña: uno, condena con toda contundencia el franquismo, el fascismo y el nazismo y cualquier movimiento totalitario de extrema derecha, así como de extrema izquierda, que utilicen la coacción, la intimidación o cualquier otro tipo de violencia, con el objetivo de imponer sus ideas y manifiesta que, en ningún caso, esta violencia se puede justificar como instrumento legítimo de reivindicación de ninguna idea.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.68.2">»Dos. Declara que la violencia y el terrorismo no son métodos de democracia para alcanzar fines políticos y proclama que es el deber de todo demócrata condenar su uso en cualesquiera circunstancias y que es deber de los gobiernos autonómicos y nacional garantizar la vigencia del estado de derecho con todas las herramientas legales a su disposición.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.68.3">»Tres. Constata que el ensalzamiento de líderes políticos procedentes del entorno terrorista y el pacto con organizaciones políticas que no han condenado el terrorismo constituye un blanqueamiento de la violencia y los métodos terroristas y una denigración de la memoria de las víctimas y sus familiares.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.68.4">»Cuatro. Muestra su apoyo a las investigaciones que realizan las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado, el Ministerio fiscal y el poder judicial en defensa de la libertad y la seguridad de toda la ciudadanía.»</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u69" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.0">Passem a la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.1">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.2">Aquesta proposta de resolució ha estat rebutjada per 57 vots a favor, 71 en contra y cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.3">Votem ara la proposta de resolució número 2.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.4">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.5">La proposta de resolució número 2 ha estat rebutjada per 40 vots a favor, 72 en contra i 17 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.6">I ara votem la número 3.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.7">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.8">La proposta de resolució número 3 ha estat rebutjada per 40 vots a favor, 89 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.9">I votem ara la proposta de resolució número 4.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.10">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.11">Aquesta proposta de resolució ha estat rebutjada per 64 vots a favor, 65 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.12">Votem ara la proposta de resolució número 5.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.13">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.14">La proposta de resolució número 5 ha estat aprovada per 112 vots a favor, cap en contra i 17 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.15">I votem ara la número 6.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.16">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.17">La proposta de resolució número 6 ha estat aprovada per 129 vots a favor, cap en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.18">I votem ara la proposta de resolució número 7.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.19">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.20">La proposta de resolució número 7 ha estat aprovada per 65 vots a favor, cap en contra i 64 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.21">I votem ara la número 8.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.22">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.23">La 8, de proposta de resolució, ha estat rebutjada per 47 vots a favor, 81 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.24">I ara votem la número 9.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.25">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.26">La proposta de resolució número 9 ha estat aprovada per 65 vots a favor, cap en contra i 64 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.27">I ara votem la número 10.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.28">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.29">La proposta de resolució número 10 ha estat rebutjada per 40 vots a favor, 64 en contra, 24 abstencions i un diputat o diputada que no ha votat.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.30">Votem ara la número 11.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.31">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.32">La proposta de resolució número 11 ha estat aprovada per 65 vots a favor, 64 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.33">I votem ara la número 12.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.34">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.35">La número 12 ha estat rebutjada per 40 vots a favor, 72 en contra i 17 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.36">Votem ara la número 13.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.37">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.38">La proposta de resolució número 13 ha estat aprovada per 104 vots a favor, cap en contra i 25 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.39">I votem la número 14.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.40">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.41">La proposta de resolució número 14 ha estat rebutjada per 40 vots a favor, 72 en contra i 17 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.42">I votem la número 15.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.43">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.44">La proposta de resolució número 15 ha estat rebutjada per 40 vots a favor, 72 en contra i 17 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.45">Votem ara la número 16.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.46">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.47">La número 16 ha estat rebutjada per 40 vots a favor, 72 en contra i 17 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.48">I ara votem la 17.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.49">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.50">La número 17 ha estat rebutjada per 40 vots a favor, 89 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.51">Votem ara la 18.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.52">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.53">La número 18 ha estat rebutjada per 57 vots a favor, 72 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.54">Passem ara a votar la número 19.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.55">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.56">La número 19 ha estat rebutjada per 40 vots a favor, 71 en contra i 17 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.57">I votem ara la número 20.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.58">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.59">La proposta de resolució número 20 ha estat rebutjada per 40 vots a favor, 71 en contra i 17 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.60">Votem ara les propostes transaccionals. En primer lloc, votem la proposta transaccional entre la proposta de resolució número 14 del Grup Parlamentari de Catalunya en Comú Podem i la proposta número 13 del Subgrup Parlamentari de la Candidatura d’Unitat Popular - Crida Constituent.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.61">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.62">La proposta de resolució transaccional ha estat rebutjada per 8 vots a favor, 121 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.63">I votem ara la proposta de resolució número 30 del Grup Parlamentari Junts per Catalunya i el Grup Parlamentari Republicà, i la proposta de resolució número 19 del Grup Parlamentari de Catalunya en Comú Podem.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.64">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.65">Aquesta proposta transaccional ha estat aprovada per 72 vots a favor, 4 en contra i 53 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.66">I votem, finalment, la proposta de resolució número 22 presentada pel Grup Parlamentari de Junts per Catalunya i el Grup Parlamentari Republicà, transaccionada amb la número 7 del Grup Parlamentari Socialistes i Units per Avançar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.67">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.69.68">Aquesta proposta transaccional ha estat aprovada per 122 vots a favor, cap en contra i 7 abstencions. Gemma Geis i Carreras demana per parlar. Sí, senyora Geis, per què em demana la paraula? Remor de veus. Silenci, si us plau.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u70" who="#GeisGemma" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.70.0">A tenor de l’article 35.2 del Reglament, des del Grup Parlamentari de Junts per Catalunya, també amb acord d’Esquerra Republicana, creiem que donat el context que s’ha produït avui, li demanaríem també, i a l’empara d’aquest article, convocar una junta de portaveus ara que s’ha acabat el Ple.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.70.1">Moltes gràcies.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.70.2">Sergi Sabrià i Benito demana per parlar.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u71" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.71.0">Digui’m, senyor Sabrià.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u72" who="#SabriàSergi" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.72.0">Ja ho avançava la senyora Geis i, vista la situació que s’està produint, des del rebuig, com sempre, més profund a la violència, tenint clar que el nostre projecte polític només es defensa des del pacifisme i les urnes, demanem la convocatòria d’una junta de portaveus per denunciar la violència, les formes, l’aplicació de la llei antiterrorista a aquestes set persones que acaben de decretar que ingressin a presó, per denunciar que en aquest Estat encara hi ha un tribunal especial, que, de fet, és el mateix que en el seu moment va portar a la presó els Jordis, el Govern de Catalunya i, per tant, denunciar-ho des d’aquí i demanar la convocatòria d’una junta de portaveus.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u73" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.73.0">Gràcies. Aplaudiments. Crits repetits de «Llibertat!» Digui’m, senyor Carrizosa. Senyor Carrizosa, per què em demana la paraula?</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u74" who="#CarrizosaCarlos" ana="#member" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.74.0">Sí. Por una cuestión de orden, señor presidente. Primero, que, respecto a la convocatoria de una junta de portavoces, interesaríamos que se nos diga en qué precepto del Reglamento se ampara esta convocatoria de la Junta de Portavoces. Y, finalizado, además, como se ha finalizado, el orden del día, entendemos que ya el Pleno está finalizado y que no procede, por un motivo que no se ha expresado, la convocatoria de Junta de Portavoces.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.74.1">Y, en segundo lugar, respecto a las manifestaciones que se han vertido aquí y a la eclosión de protesta que hemos podido presenciar, decir la inmensa vergüenza y pena que siente este presidente de grupo parlamentario al estar en un parlamento... Remor de veus.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u75" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.75.0">Silenci.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u76" who="#CarrizosaCarlos" ana="#member" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.76.0">...en el que se está amparando a personas que, mediante una resolución judicial, han ingresado preventivamente en prisión, presuntamente por hechos gravísimos como son atentar contra todos los catalanes. Forta remor de veus. Atentar, atentar...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u77" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.77.0">Silenci, silenci!</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u78" who="#CarrizosaCarlos" ana="#member" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.78.0">...contra la convivencia de todos los catalanes. Y quiero decirles otra cosa: nos sentimos amenazados por aquellos que respaldan el terrorismo. Forta remor de veus.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u79" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.79.0">Silenci.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u80" who="#CarrizosaCarlos" ana="#member" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.80.0">¡Nos sentimos amenazados! Aplaudiments. Forta remor de veus.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u81" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.81.0">Senyor Carrizosa, ja està.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u82" who="#CarrizosaCarlos" ana="#member" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.82.0">¡Vergüenza en el Parlamento de Cataluña!</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u83" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.83.0">S’aixeca la sessió... Aplaudiments. Forta remor de veus. 
            Silenci! Silenci tothom! Silenci tothom! Senyor Carrizosa, el crido a l’ordre! Senyor Carrizosa... Senyor Iceta, havia demanat la paraula. Senyor Rodríguez, calmi’s. Senyor Iceta, havia demanat la paraula.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u84" who="#IcetaMiquel" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.84.0">President, en vista de la sol·licitud d’aquests grups parlamentaris de celebrar una reunió de la Junta de Portaveus, el nostre grup no hi té cap inconvenient, però voldríem aprofitar aquest moment per fer algunes consideracions al conjunt de la cambra.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.84.1">La primera. Aquesta cambra hauria de ser la seu del respecte, els drets i les llibertats de tothom i, per tant, també el de la presumpció d’innocència.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.84.2">La segona. Aquesta cambra, com a institució del país, hauria d’evitar en tot moment entrar en col·lisió amb altres poders. El nostre estat de dret està basat en una separació de poders i crec que no seria bo entrar en una dinàmica d’enfrontament amb un i altre poder.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.84.3">Tercer. Tenint present la commoció ciutadana que poden causar decisions judicials com aquesta o altra, fer una crida a la serenitat, a l’acceptació de les regles del joc, a l’acceptació de la legalitat i de l’ordre institucional.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.84.4">És el parer del nostre grup...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u85" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.85.0">Gràcies, senyor Iceta. Gràcies.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u86" who="#IcetaMiquel" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.86.0">...i així ho defensarem a la Junta de Portaveus.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.86.1">Gràcies.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.86.2">Aplaudiments. Alejandro Fernández Álvarez demana per parlar.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u87" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.87.0">Digui, senyor Fernández.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u88"
               who="#FernándezAlejandro"
               ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.88.0">Sí, dos cosas muy rápidas. La primera, solicitarle que la misma pulcritud con la que llama al orden a determinados grupos, cuando hay expresiones de euforia por parte de otros sea igual de diligente. Creo que eso colaboraría y ayudaría a que no se percibiera parcialidad por parte de su presidencia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.88.1">En segundo lugar, es evidente que todos tenemos derecho a la presunción de inocencia, del mismo modo que la Guardia Civil y la justicia española tienen todo el derecho a que se preserve su honor como servidores públicos de una de las mejores democracias del mundo, ¡que reivindico con toda la energía democrática aquí y ahora! ¡España es una gran democracia del mundo!</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.88.2">Aplaudiments.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u89" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.89.0">Gràcies.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u90"
               who="#FernándezAlejandro"
               ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.90.0">¡Una gran democracia del mundo! ¡Con una gran justicia! ¡Y no hay derecho!</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u91" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.91.0">Gràcies, senyor diputat.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u92"
               who="#FernándezAlejandro"
               ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.92.0">Por supuesto que tienen derecho a la presunción de inocencia esas personas, pero también la Guardia Civil a su honor y a su justicia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.92.1">Gracias.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u93" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.93.0">Gràcies, senyor Fernández. Susanna Segovia Sánchez demana per parlar. Senyora Segovia. Senyor Carrizosa... Senyor Carrizosa! El crido a l’ordre. Veus de fons. El crido a l’ordre. Persisteix la remor de veus.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.93.1">Digui’m, senyora Segovia. Veus de fons. Senyor Carrizosa, el crido a l’ordre per segona vegada; a la tercera vegada li... Veus de fons. Senyor Carrizosa, el crido a l’ordre per tercera vegada; a la quarta vegada l’hauré d’expulsar de l’hemicicle. Remor de veus.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.93.2">Senyora Segovia, digui’m.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u94" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.94.0">Sí, president...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u95" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.95.0">Digui’m.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u96" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.96.0">Per sumar-nos a la petició de la convocatòria d’aquesta Junta de Portaveus.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.96.1">També lamentar la imatge que s’està donant des d’aquest hemicicle, en general, perquè crec que la gent que ens pugui estar veient des del carrer realment no entendrà què fem aquí donant crits, cops a les taules i sortint donant cops a les portes, si es pogués veure.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.96.2">La següent cosa és que ja ho hem dit: creiem que hi ha una situació d’excepcionalitat democràtica, que aquest debat de política general ha de poder connectar amb el que està passant al carrer, i, sens dubte, aquestes detencions i aquesta presó connecten amb bona part del sentiment de la ciutadania de Catalunya; per tant, creiem que el nostre deure com a grups parlamentaris és, com a mínim, parlar-ne, del tema.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.96.3">Gràcies. Persisteix la remor de veus.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u97" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.97.0">Senyora Segovia, gràcies. Remor de veus.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.97.1">Senyor Carrizosa... Senyor Carrizosa! Li he dit que si el tornava a cridar a l’ordre l’expulsava de l’hemicicle. Si us plau, marxi de l’hemicicle! Forta remor de veus. Abandoni l’hemicicle, si us plau, senyor Carrizosa...</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.97.2">Els diputats del Grup Parlamentari de Ciutadans abandonen el Saló de Sessions. Persisteix la forta remor de veus.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.97.3">Gràcies per abandonar l’hemicicle, senyor Carrizosa. Santi Rodríguez i Serra demana per parlar. Digui’m, senyor Rodríguez.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u98" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.98.0">Per una qüestió d’ordre, perquè jo ja entenc que en aquestes circumstàncies –m’estalvio els motius– vostè pot estar despistat, però el que no és tolerable és que des de la llotja d’honor del Parlament s’increpi els diputats. Per tant, li demano –li demano– que prengui mesures per evitar que torni a succeir això.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u99" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.99.0">Molt bé. Queda apuntat, senyor Rodríguez, té raó que des de la tribuna no es poden fer comentaris. Ho apuntem. Veus de fons. Senyor Rodríguez, ja no té la paraula. Ho hem apuntat i ho tractarem oportunament també.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-09-26.u.99.1">S’aixeca la sessió.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
