<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:lang="ca"
     xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main" xml:lang="ca">Corpus Parlamentari en català ParlaMint-ES-CT_2019-10-10[ParlaMint]</title>
            <title type="main" xml:lang="en">Catalan parliamentary corpus ParlaMint-ES-CT_2019-10-10[ParlaMint]</title>
            <title type="sub" xml:lang="ca">Sessió del ple núm. 39.2</title>
            <title type="sub" xml:lang="en">Plenary session 39.2</title>
            <meeting n="39.2" corresp="#PC" ana="#parla.session">Sessió del ple núm. 39.2</meeting>
            <meeting n="12" corresp="#PC" ana="#parla.term #PC.12">Legislatura XII</meeting>
            <respStmt>
               <persName>Iván Antiba Cartazo</persName>
               <resp xml:lang="en">Data retrieval, conversion to XML and conversion to ParlaMint TEI</resp>
            </respStmt>
            <funder>
               <orgName xml:lang="ca">Cap financiació  </orgName>
               <orgName xml:lang="en">No funder</orgName>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>1.0</edition>
         </editionStmt>
         <extent>
            <measure unit="speeches" quantity="99" xml:lang="ca">99 intervencions</measure>
            <measure unit="speeches" quantity="99" xml:lang="en">99 speeches</measure>
            <measure quantity="23272" unit="words" xml:lang="ca">23272 paraules</measure>
            <measure quantity="23272" unit="words" xml:lang="en">23272 words</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:lang="ca">Infraestructura d'investigació CLARIN</orgName>
               <orgName xml:lang="en">CLARIN research infrastructure</orgName>
               <ref target="https://www.clarin.eu/">www.clarin.eu</ref>
            </publisher>
            <idno type="URI" subtype="handle">http://hdl.handle.net/11356/1388</idno>
            <availability status="free">
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/</licence>
               <p xml:lang="ca">Aquest treball es troba protegit per la llicència <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Atribució 4.0 Internacional</ref>.</p>
               <p xml:lang="en">This work is licensed under the <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</ref>.</p>
            </availability>
            <date when="2021">2021</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title xml:lang="ca" type="main">Parlament de Catalunya diaris de sessions de parlamentaries</title>
               <title type="main" xml:lang="en">Parliament of Catalonia daily sessions </title>
               <idno type="URI">https://www.parlament.cat/</idno>
               <date when="2019-10-10">2019-10-10</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p xml:lang="ca">
               <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref>
            </p>
            <p xml:lang="en">
               <ref target="https://www.clarin.eu/content/parlamint">ParlaMint</ref> is a project that aims to (1) create a multilingual set of comparable corpora of parliamentary proceedings uniformly encoded according to the <ref target="https://github.com/clarin-eric/parla-clarin">Parla-CLARIN recommendations</ref> and covering the COVID-19 pandemic from November 2019 as well as the earlier period from 2015 to serve as a reference corpus; (2) process the corpora linguistically to add Universal Dependencies syntactic structures and Named Entity annotation; (3) make the corpora available through concordancers and Parlameter; and (4) build use cases in Political Sciences and Digital Humanities based on the corpus data.</p>
         </projectDesc>
         <tagsDecl>
            <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
               <tagUsage gi="body" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="pb" occurs="0"/>
               <tagUsage gi="div" occurs="1"/>
               <tagUsage gi="head" occurs="0"/>
               <tagUsage gi="note" occurs="0"/>
               <tagUsage gi="u" occurs="99"/>
               <tagUsage gi="seg" occurs="470"/>
            </namespace>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <settingDesc>
            <setting>
               <name type="address">Parc de la Ciutadella, s/n 08003</name>
               <name type="city">Barcelona</name>
               <name type="country" key="ES">Spain</name>
               <date when="2015-10-26">26.10.2015</date>
            </setting>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="#reference">
      <body>
         <div type="debateSection">
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u1" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.1.0">Bona tarda, diputats, diputades. Vagin seient als seus escons, si us plau.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.1.1">Seguim amb l’ordre del dia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.1.2">El dissetè punt és la Moció subsegüent a la interpel·lació al Govern sobre la precarietat laboral en el sector públic, moció presentada pel Subgrup Parlamentari de la Candidatura d’Unitat Popular - Crida Constituent. Per exposar-la, té la paraula el diputat senyor Vidal Aragonés. Quan vulgui.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u2" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.2.0">Bona tarda a tots i totes. Quan presentàvem la interpel·lació que dona origen a la present moció, volíem deixar molt clara la caracterització que nosaltres fèiem del sector públic català. Caracterització que passa per veure com la precarietat laboral s’està generalitzant i sobretot, situàvem dos, tres focus. Un primer, el que fa referència a la pèrdua de drets; un segon, el que fa referència –per una altra banda– a la temporalitat en la feina, en el treball, i un tercer, a la falta de mitjans des d’un punt de vista humà i material.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.2.1">Aquestes eren les tres realitats que nosaltres plantejàvem i fèiem una denúncia absolutament radical i contundent a la inacció del Govern de la Generalitat de Catalunya. Dit això, la present moció hem volgut que tingués una altra naturalesa; que tingués una naturalesa, per una altra banda, que aquelles mesures que nosaltres plantegem en aquesta moció, un total de setze, es puguin transformar demà mateix en una realitat que pugui canviar el dia a dia dels treballadors i les treballadores del sector públic. Allò que, des de la CUP, diríem que és de mínims, no és un exercici del nostre programa, que és revolucionari i de canvi i de transformació absoluta d’aquesta societat, però sí que ens servirà per donar respostes als treballadors i les treballadores del sector públic.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.2.2">Primer àmbit en el qual plantegem intervenció en aquesta moció: el que fa referència a la recuperació de drets. I per tant, tenim alguns treballadors i algunes treballadores que encara no han vist recuperat el 5 per cent de les seves retribucions, i estem fent referència, per exemple, al sector de la salut –ara mateix ens acompanyen en aquest Ple, alguns treballadors i treballadores, que estan patint encara aquesta realitat–; també les pagues extres, que diem: ja n’hi ha prou; amb efecte l'1 de gener de 2020, s’han de recuperar totes les pagues extres.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.2.3">Pel que fa a la temporalitat, plantegem diferents mesures. La primera de les mesures que plantegem, de la temporalitat, és la necessitat de que avancem en dues etapes –i aquí hem arribat a una transacció amb el grup socialista i amb el grup dels comuns–, perquè el 31 de desembre del 2020 ja es posin a caminar totes les eines necessàries, perquè el 31 de desembre del 2021 la temporalitat en el sector públic quedi reduïda al 8 per cent. No és el nostre programa polític, que és d’eliminació de la temporalitat, però sí que pensàvem que significava avançar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.2.4">També pensem que en els processos selectius s’ha de tenir en consideració la realitat d’alguns treballadors i treballadores de més edat i de més antiguitat, que han de tenir processos selectius reservats, que no significa que se li regali a ningú la plaça, sinó que, com tenen una realitat diferenciada, evidentment, també el seu procés selectiu ha de ser reservat. I per aquells i aquelles també de més edat i de més temporalitat al sector públic –més anys treballant al sector públic– que vegin com surt la seva plaça i no la guanyen, una alternativa ocupacional per tenir estabilitat laboral en el mateix sector públic. I, sobretot, volem fer un reconeixement al conjunt de les treballadores socials. I demanem en la mateixa moció que el procés que ja s’ha iniciat es deixi sense efecte, perquè es puguin aplicar aquests criteris.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.2.5">Més enllà de qüestions generals, també estem plantejant algunes qüestions en alguns subsectors que podríem anomenar del sector públic, o en alguns àmbits del sector públic. El primer d’ells, el de l’ensenyament. A l’ensenyament universitari estem demanant que es faci una actuació de compliment estricte de la legalitat pel que fa als falsos becaris i les falses becàries. No és de rebut que tinguem ara mateix cobrint feines de caràcter laboral i de caràcter estructural falsos becaris i becàries. L’únic que estem demanant en aquesta moció és que es compleixi la legalitat.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.2.6">Respecte a la legalitat també, que es compleixi l’EPIF, que significa que el personal investigador cobri les retribucions que legalment li corresponen, i que encara no totes les universitats catalanes ens estan aplicant. I també, que es pugui fer una pròrroga en els seus contractes.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.2.7">Dins de l’àmbit d’ensenyament no universitari, alternatives pel que fa a derogar aquell decret que permet als directors i les directores designar a qui recuperen o a qui no recuperen i que afecta d’una manera molt més salvatge les embarassades, que veuen que per la seva condició d’embarassades no són cridades a l’ensenyament.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.2.8">Fora d’aquests àmbits, també estem plantejant d’altres mesures que pensem que són de més transformació, però que són l’única alternativa per acabar amb la precarietat, com és internalitzar el sector. El sector dels transport sanitari, per una banda, plantegem la seva internalització; però també les activitats de la DGAIA. A banda, també, que tota la prevenció de riscos laborals sigui de gestió pública. I dins de la prevenció de riscos laborals, que s’apliqui ja l’acta d’Inspecció de Treball, la resolució d’Inspecció de Treball que demana el compliment de la Llei de prevenció de riscos laborals també per als bombers i les bomberes, i per al conjunt de treballadors i treballadores que, a dia d’avui, es puguin veure en una realitat en la que encara no se’ls està aplicant la normativa de prevenció de riscos laborals.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.2.9">I per acabar de configurar tota aquesta realitat del sector públic, no ens hem volgut oblidar tampoc d’aquells i aquelles que tècnicament no són sector públic –que nosaltres voldríem que ho fossin–, però que treballen per al sector públic. I per tant, garantir que els subcontractats i subcontractades –tots i totes– tinguin una retribució de 1.200 euros, quan treballin quaranta hores, i això, per catorze pagues.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.2.10">Aplaudiments.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u3" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.3.0">Gràcies, diputat. Per defensar les esmenes presentades, té la paraula, en nom del Grup Parlamentari de Catalunya en Comú Podem, la diputada senyora Yolanda López.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u4" who="#LópezYolanda" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.4.0">Gràcies, president. Diputados, diputadas, buenas tardes a todos y a todas. La precariedad se ha instalado en el día a día de miles de personas de España y de Cataluña, convirtiéndose en una de las principales características de la época en la que vivimos. Todos los derechos conseguidos, tras años de lucha, se han ido perdiendo: peores salarios, peores condiciones, menos derechos...; en los últimos años, el mercado laboral privado ha experimentado el mayor ajuste económico afectando, principalmente, a las condiciones laborales y salariales.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.4.1">La tasa de empleo a tiempo parcial y de contratos temporales o eventuales ha aumentado. La flexibilización total del mercado laboral no permite consolidar carreras profesionales ni capacita a los trabajadores y trabajadoras para encontrar estabilidad en sus vidas. Las reformas laborales del PSOE y la del PP han provocado esta destrucción de derechos sociales y laborales. Aquello que garantizaba que un trabajo asegurase unas condiciones dignas de vida, para muchas personas, ha dejado de ser así.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.4.2">Con esta precarización del mundo laboral, las expectativas personales, el futuro de miles de personas y la creencia en que el esfuerzo garantiza cierta progresión vital se tornan inexistentes. Desgraciadamente, esta situación no solo se vive en el sector privado, los sindicatos denuncian que las características fundamentales del mercado laboral del sector privado se están extendiendo al sector público. De hecho, la temporalidad es mayor en el sector público que en el sector privado, con datos de la EPA del primer trimestre de 2019.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.4.3">El sector público en Cataluña, tiene un 30 por ciento de empleados en situación de temporalidad, cinco puntos más que el sector privado. Esta situación, llevó a la Generalitat, al Govern de la Generalitat, a pactar con los sindicatos en 2017, a reducir esta temporalidad al 8 por ciento, en un plazo de tres años. Plazo que se cumpliría en 2020, que como bien recuerda esta moción, aún no se ha producido. Y esto se produce en un contexto en que los trabajadores públicos aún deben recuperar parte de las retribuciones que fueron recortadas durante los años de crisis, como es el caso de la reducción en un 5 por ciento del salario de los trabajadores públicos, que defiende –y hoy los tenemos aquí presentes– la Plataforma Recuperem el 5 per cent, y aprovecho aquí para saludarles.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.4.4">Es curioso, por lo tanto, que ante ciertos discursos públicos que se emiten des del Govern, que muestran gran preocupación por la precariedad y las condiciones de trabajo inestable, de parte de sus empleados y la desigualdad que esta acarrea, desde esas mismas instancias, no se decida atajar el problema.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.4.5">Estamos a favor del fondo y del espíritu de esta moción. Situamos la precariedad laboral en el sector público, como uno de los graves problemas de los que adolece nuestra Administración pública, ya que impacta de lleno en las condiciones de vida de los trabajadores y trabajadoras que la padecen y afecta a la calidad de los servicios públicos que se prestan en Cataluña.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.4.6">Con la precariedad de los empleados públicos perdemos todos. Por este motivo, votaremos a favor de la mayoría de puntos. Sin embargo, debemos advertir que hay cuestiones de la moción que no podemos apoyar, por falta de concreción, de viabilidad o incluso por su arbitrariedad. Y, no obstante, no votaremos en contra, pero sí nos abstendremos en algún punto. Nosotros, desde Catalunya en Comú Podem, apostamos por la creación de trabajo digno, estable, seguro, de calidad y con derechos. Un componente esencial, para una salida social de la crisis, tanto en el sector público, como en el privado.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.4.7">Por eso, instamos al Govern a que realice las inversiones necesarias en función pública que puedan consolidar y estabilizar las plantillas existentes, ampliar aquellos sectores como Sanidad y Educación, pilares básicos de nuestro estado de bienestar y recuperar el poder adquisitivo de los trabajadores públicos. No podemos exigir acabar con la precariedad en el sector privado, cuando somos cómplices de ella en el sector público.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.4.8">Quiero acabar mi intervención, primero agradeciendo al diputado de la CUP - Crida Constituent, Vidal Aragonés, su buena predisposición para poder aceptar o transaccionar nuestras «esmenas», e interpelando a todos los grupos que conforman este Parlament para que, entre todos y todas, consigamos frenar la cronificación de una precariedad que afecta desde empleados de la Administración pública a miles de trabajadores en el sector privado.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.4.9">Solo si situamos la precariedad como un reto de futuro, podremos construir una Cataluña más igualitaria y mucho más justa.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.4.10">Muchísimas gracias.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.4.11">Aplaudiments.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u5" who="#GarcíaJoan" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.5.0">Gràcies, diputada. Per defensar les esmenes presentades, té la paraula, en nom del Grup Parlamentari PSC i Units, el senyor Pol Gibert.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u6" who="#GibertPol" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.6.0">Gràcies, vicepresident. Conseller, diputats i diputades, bona tarda. També, treballadors que ens acompanyen avui des de la tribuna, benvinguts a aquest Parlament.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.6.1">Avui, portem una moció que, una vegada més, ens porta un debat important per al que és el país: els funcionaris i treballadors públics de Catalunya són un pilar essencial per al sistema públic, en molts sentits. Portem anys i anys parlant, en aquest Parlament, sobre retallades en educació, en sanitat, en molts serveis. I aquests serveis, al final, requeien sobre uns treballadors públics que estaven dia a dia al peu del canó, intentant mantenir aquests serveis públics amb dignitat. Per tant, portem molts anys que els hem demanat molt d’esforç i comença a ser el moment de retornar alguna cosa a aquesta gent que porta anys aguantant el sistema.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.6.2">Com deia, serveis retallats i condicions laborals també retallades, amb la qual cosa, doble pressió per a ells. Per una banda, pel servei, i d’altra banda, pels seus salaris i condicions laborals, també perjudicades. I a més, aquí podem sumar algun maltractament que hem vist recentment per part del Govern, que, a diferents col·lectius de funcionaris públics, doncs, no se’ls dona el tracte digne que haurien de tenir i..., amb uns comentaris desafortunats, que hem vist els darrers dies.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.6.3">Pel que fa a la moció que ens presenta avui la CUP, se suma a una bateria de propostes que han fet també altres grups parlamentaris en aquest hemicicle: el meu, en primer lloc, però també En Comú Podem, Ciutadans..., molta gent ha aportat idees sobre aquesta tema, de com recuperar drets laborals dels treballadors públics, que ens ocupa en aquest Parlament. La moció, com deia el ponent Aragonés, és àmplia, toca molts temes, molts sectors. Una moció concreta –també donat el caràcter del seu ponent, expert en temes laborals, doncs, ha sigut molt concreta en els temes que volia tractar– i una moció que, en general, compartim en molts casos el fons, en alguns casos discrepem en la forma o amb els tempos, però podem compartir el sentit general pel que fa a aquesta moció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.6.4">I a més una moció que ens porta, diguem-ne, a..., és com la
             última llamada, no? Estem en una fase d’expansió del cicle econòmic, que veiem que s’està refredant, i en aquesta fase d’expansió no hem aconseguit recuperar drets laborals, encara, per als treballadors públics. Què esperem, que vingui una altra crisi, una altra davallada per donar-los aquests drets que els hem retallat? Això no passarà, amb la qual cosa, o ho fem ara o no sé quan ho farem.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.6.5">Entrant a la moció, pel que fa a..., en si, destacava uns punts que ens interessen particularment. Un d’ells és l’abús que es fa de la figura dels becaris, en molts aspectes, també a l’Administració pública, amb la qual cosa, també posar aquí el crit al cel sobre aquesta pràctica. I un fet que, evidentment, amb la crisi econòmica s’ha estès a molts sectors i que no s’està reduint avui en dia, amb la qual cosa és un fet que ens preocupa encara, avui en dia, molt. I a més, també una crida, una advertència també al Govern: al Govern li hem de recordar que aquest Parlament va aprovar un marc de qualitat de les pràctiques a Catalunya, aprovat en Ple, i que no s’està desenvolupant, amb la qual cosa també un toc d’atenció al Govern des d’aquí, des d’aquest faristol.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.6.6">Un altre tema que ha sortit recurrentment també, des d’aquest Parlament: la situació del personal investigador a les universitats. Tenim un personal d’investigació de primer nivell quant a coneixement i de darrer nivell quant a precarització. Gent que està formada, que estan exportant, que som el graner d’Europa quant a formació a la resta de centres de recerca europeus, però en canvi aquí els maltractem, no els paguem el que els hauríem de pagar, els precaritzem i els obligarem al final a marxar, en molts dels casos, a l’exili.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.6.7">I aquí també un crit d’atenció: com deia abans el ponent, l’EPIF és una eina que s’ha d’aplicar, s’ha d’aplicar amb garanties, una eina que es va ficar en marxa des de l’Estat i que molts centres universitaris no poden aplicar perquè no tenen recursos, senzillament. Fa dies sentíem com els centres de recerca feien un crit al cel dient que no tenien recursos per aplicar en el seu dia a dia, doncs aquest tema també els afecta de ple.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.6.8">Evidentment –també ho contemplava el ponent a la seva moció–, no podem permetre que hi hagin treballadors públics que no estiguin al dia amb els riscos laborals. És inassumible que l’Administració no garanteixi aquesta cobertura als treballadors públics, i per tant, també hi estem plenament d’acord.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.6.9">Però, com deia, en alguns temes no compartim les formes o el fons. En alguns punts nosaltres prioritzem sempre la negociació col·lectiva per sobre del que és la iniciativa política. Nosaltres creiem que si hi ha un acord entre sindicats i patronal s’ha de respectar aquest acord i s’han de respectar aquests temps, no nosaltres interferir des de l’esfera política. No serem nosaltres qui farem aquesta interferència; per tant, en aquests punts ens abstindrem, perquè estem d’acord amb el fons, segurament, però no amb la manera d’assolir-los.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.6.10">I per això el nostre grup donarà suport a alguna de les mesures que proposa la Crida en aquesta moció, totes elles compartides en el fons, com us deia, però que en alguns punts es podrien polir.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.6.11">Deixi’m que acabi, diguem-ne, fent una crida també perquè aquesta moció no només es debati avui i se n’aprovin alguns punts, sinó que es compleixi, perquè, si no, estarem fent un debat més en aquest Parlament molt ric, encantat de debatre amb vostès, però després, si no s’aplica, els treballadors públics segueixen igual al dia següent.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.6.12">I també, amb la perspectiva que pot haver-hi que, en el futur, la CUP doni suport a un pressupost de la Generalitat, doncs que també ho contemplin quan negociïn aquests temes.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.6.13">Moltes gràcies.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u7" who="#GarcíaJoan" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.7.0">Gràcies, diputat. Per defensar les esmenes presentades, per part del Subgrup Parlamentari del Partit Popular té la paraula la senyora Esperanza García.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u8" who="#GarcíaEsperanza" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.8.0">Gràcies, president. Diputats, diputades..., pues, sin que sirva de precedente, esta moción que presenta la CUP hoy va a tener nuestro voto favorable en muchos puntos.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.8.1">No sé si tiene algo que ver con que ustedes se presenten a las generales el que prácticamente abracen el régimen del 78; lo que no nos esperábamos, desde luego, es que hay puntos de esta moción... –sonrían, que de verdad lo que les voy a decir les va a gustar–, muchos puntos de esta moción que lo que tienen es parte de premisas que tienen los Presupuestos generales del Estado del 2017 de nuestro último Gobierno; por tanto todo lo que viene referido, pues, a reducir esa temporalidad en el sector público, hasta un máximo de un 8 por ciento –que eso viene en los Presupuestos generales del Estado del 2017– y todo aquello que significa intentar que las nuevas contrataciones de esas personas y esos funcionarios y esos servidores públicos con contrato laboral que lleven más de tres años, se consoliden, les vamos a dar apoyo, porque, vamos, básicamente es lo que nosotros hemos defendido, y lo hemos defendido en una medida y en una ley tan importante como son los Presupuestos generales del Estado.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.8.2">No podremos decirle lo mismo, obviamente, de esos prejuicios contra la colaboración del sector público-privado. En esos puntos de la moción, evidentemente, le vamos a decir que no.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.8.3">Y presentamos una enmienda, que ya entiendo que ustedes no hayan podido aceptar, que se refería al punto número 5, ¿no?, y es donde ustedes fijan, digamos, un salario mínimo de 1.200 euros para aquellas empresas que contraten con la Administración, que obviamente no es legal, no respeta los convenios sectoriales ni tampoco, ni siquiera la referencia del SMI; por tanto, en eso no les vamos a poder votar a favor.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.8.4">Y nos pasa, digamos, prácticamente lo mismo con algunas manifestaciones de esa moción donde lo que ustedes expresan es esa alergia a la colaboración público-privada.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.8.5">Sí que les votaremos, en cambio, el punto número 13, por ejemplo, que es el caso de esas facultades que se daban a los directores de las escuelas, porque entendemos, mire, aunque sea una excepción, que es una gestión discrecional, arbitraria y un tanto autoritaria, la que se puede hacer desde la dirección de las escuelas.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.8.6">Y, por tanto, en su gran mayoría, bienvenidos, en fin, al régimen del 78, del que tanto, hasta hace bien poquito, renegaban.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u9" who="#GarcíaJoan" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.9.0">Gracias, diputada. Bé, per defensar les esmenes presentades, té ara la paraula, en nom del Grup Parlamentari d’Esquerra Republicana de Catalunya, el senyor Jordi Albert.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u10" who="#AlbertJordi" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.10.0">Bé, gràcies. Em sap greu, li haig d’esmenar la plana: és el Grup Parlamentari Republicà; si no, el company Toni Castellà i la companya Titon Laïlla em diran alguna cosa.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.10.1">Bé, bona tarda, diputats, diputades, consellers, treballadors, treballadores del Parlament, també a les persones avui convidades –treballadores socials, treballadors i treballadores de l’àmbit de la salut.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.10.2">Tenim davant una moció que després d’escoltar la interpel·lació per part del diputat Aragonés, doncs, sabíem per quins trets aniria, però en tot cas li reconec aquest esforç de deixar una miqueta de banda la moció que segurament la CUP faria si anés en la línia del compliment del cent per cent del que realment volen, però ha fet una moció, en certa manera, que pugui ser més o menys aplicable.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.10.3">Tot i així, hi ha elements amb els quals nosaltres sí que hi estem d’acord; en d’altres hi estem d’acord però hi posem un raonament molt més d’àmbit –lògicament– del possible compliment en l’àmbit econòmic i pressupostari, i després hi ha una altra qüestió, que per nosaltres també és molt rellevant, que és l’àmbit de la negociació col·lectiva. Per exemple, en el punt segon és evident que hi ha un acord en el marc de la mesa general, i aquest acord en el marc de la mesa general s’ha de complir –s’ha de complir en els termes a què es va arribar. I per tant, doncs, no hi donarem suport, a aquest segon punt.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.10.4">En canvi, sí que estaríem d’acord –i en aquest sentit ens abstindrem per tal que es pugui aprovar–, en els apartats 6 i 8, que fan referència a les treballadores socials. Uns acords que nosaltres des d’aquest faristol ja hem defensat: l’aplicació de força de llei del 61.6. En una esmena que ha presentat el grup dels comuns incorporava també el punt 61.7, i per tant, també en aquest sentit ho veiem positiu, i per tant, doncs, els dos grups que conformem el Govern ens abstindrem en aquest sentit per tal que pugui aprovar-se.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.10.5">Per nosaltres és una qüestió rellevant –és una qüestió rellevant, i ho hem dit moltes vegades des d’aquest faristol, i per activa i per passiva.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.10.6">És rellevant perquè creiem que hem de trobar solucions, i hem de trobar-les en el marc de la mesa general, i les hem de trobar també en el marc col·lectiu per tal que aquells col·lectius que estan dins de l’àmbit de la funció pública, doncs, puguin també garantir els seus drets.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.10.7">És evident que quan una administració pública no convoca concursos d’oposició durant vint anys també està generant un greuge sobre els seus treballadors i sobre les seves treballadores, i per tant, això jo crec que s’ha de tenir en compte.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.10.8">I, així mateix, també s’han de tenir en compte aquells col·lectius que tenen una edat, on un concurs oposició els pot significar una pèrdua del seu lloc de treball, i que aquesta pèrdua del seu lloc de treball pot implicar, junt amb la seva edat i la seva formació, doncs, condemnar-los a una situació d’atur crònic.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.10.9">I són situacions que hem de tenir i hem d’avaluar, i nosaltres jo crec que tenim la responsabilitat d’estudiar i de trobar-hi una solució. I aquesta solució ha de passar indubtablement, també per un acord en l’àmbit de la Mesa General de Funció Pública, que és allà on realment s’han de prendre les determinacions, i és en aquest àmbit de negociació col·lectiva.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.10.10">D’altra banda, en la qüestió també del salari i de les contractacions d’aquelles empreses que no compleixin amb un salari de 1.200 euros per als seus treballadors, ens trobem amb un problema transcendent, i és l’incompliment de l’article 3 de l’Estatut dels Treballadors. És evident que hem d’anar en aquesta direcció, però alhora també és evident que no podem vulnerar la negociació col·lectiva i l’establiment d’aquesta negociació en els convenis sectorials, i per tant, hem de fer una referència clara en aquests contractes, però l’hem de fer en aquell espai que sabem que la podem treballar bé. Malauradament, hi ha jurisprudència –jurisprudència del Tribunal Superior de Justícia– d’aquest mateix any, del mes de març del 2019, on tomben, precisament, plecs de contractació per incorporar mesures que s’excedien de les seves pròpies competències.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.10.11">I, per tant, el que nosaltres hem d’assegurar és que aquesta negociació col·lectiva i aquest conveni sectorial avancin, i per tant, que aquests drets i aquests deures per part de les empreses i dels treballadors i les treballadores siguin en aquest marc de negociació, que per nosaltres és transcendent.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.10.12">En definitiva, votarem a molts punts abstenció, en d’altres votarem contràriament i també votarem a favor de dos punts que per nosaltres també són importants, i, de fet, hi havia una transacció, que també ens hagués agradat estar-hi dins, però no vam arribar-hi només per qüestió de temps.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.10.13">Moltes gràcies.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u11" who="#GarcíaJoan" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.11.0">Gràcies, diputat. Aplaudiments. Per defensar les esmenes presentades per part del Grup Parlamentari de Junts per Catalunya, té la paraula el senyor Ferran Roquer.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u12" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.12.0">Moltes gràcies, vicepresident. Conseller, secretària d’Administració i Funció Pública, representants dels treballadors, representants dels sindicats que esteu aquí.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.12.1">Venim aquí a discutir una moció sobre la precarietat del sector públic, que –ho ha explicat el proposant– abasta un ampli espectre de temes, des de la contractació o retribucions dels treballadors públics fins a altres mesures molt més ideològiques com són la internalització dels serveis públics o com han de ser les plantilles dels centres docents.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.12.2">La contractació i les relacions laborals en el marc del sector públic són un tema que preocupa i ocupa el grup que dona suport al Govern, i preocupa i ocupa el Govern. I els intentaré demostrar que això és així.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.12.3">El Govern, amb el conseller Puigneró al capdavant del departament, es va comprometre, quan va arribar al Govern, a revertir els efectes de les mesures excepcionals que la crisi va fer prendre. Si bé des del 2012 ja es comencen a revertir algunes d’aquestes mesures, és en el 2018 quan s’arriba a un acord amb els sindicats més representatius, per exemple, pel retorn de la paga extraordinària del 2013 –una part en el 2019, i em sembla que a la nòmina d’enguany hi va una altra part, i el 60 per cent restant l’any que ve, i la paga del 2014, el 21 i el 22. També es recupera, en aquest acord –en el marc d’aquest acord–, reduir la precarietat en el sector públic, es recupera la paga de productivitat per als anys 2021 i 2022.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.12.4">Des del meu grup, hem indicat en diferents ocasions que ens cal un estat: ens cal una república, no només per assegurar els drets i les llibertats que tenim conculcats, sinó també per no dependre, per exemple, dels pressupostos de l’Estat, que només ens permeten ampliar la plantilla segons la taxa de reposició. Tot i aquests grans inconvenients que hem tingut, hem fet..., el Govern va fer una oferta pública d’ocupació de més de trenta mil places: més de 15.000 docents, més de 9.000 sanitaris, més de 5.000 places destinades a personal laboral i de l’Administració, 1.000 places de bombers fins al 2022 i més de 3.000 places de mossos d’esquadra fins al mateix any. De fet, em sembla que la convocatòria d’enguany passarà el decret de convalidar en el proper Ple, em sembla, eh?, conseller.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.12.5">Doncs bé, sembla que la voluntat del Govern de millorar les condicions laborals dels treballadors públics és evident. I ho hem dit abans: el Govern ha iniciat un procés d’estabilització i consolidació de les plantilles, un procés que ha negociat amb tots els agents, i que, en virtut d’aquesta negociació amb tots els agents, es va acordar que el sistema selectiu ordinari fos el de concurs oposició, un sistema que permet la igualtat, l’equitat, el mèrit, la capacitat i la publicitat en les convocatòries.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.12.6">Aquest sistema consta de dues fases: una fase d’oposició, que permet que qualsevol ciutadà tingui accés a la funció pública –que val aproximadament un 60 per cent de la nota final– i una fase de concurs –que val el 40 per cent de la nota restant– en què es tenen en compte els serveis prestats a l’Administració.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.12.7">La resolució que ens demanen que deixem sense efecte, la PDA/1376, es desenvolupa en el marc d’aquest Pesco, i sé que serà objecte de tractament en comissió la setmana que ve, però ens planteja algun dubte. La modificació dels criteris aprovats pel Govern implicaria la derogació de tot l’acord de govern? Deixar sense efecte aquesta resolució generarà inseguretat jurídica? Un canvi en les regles de joc implicarà la impossibilitat de la ciutadania d’accedir a la funció pública? Totes aquestes preguntes ens plantegen seriosos dubtes, però, amb tot i això, ens abstindrem, tal com ha dit el portaveu del Grup Republicà, perquè es pugui aprovar aquesta mesura.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.12.8">Lamentem que el grup proposant no hagi volgut arribar a acords. Hem presentat fins a vuit esmenes amb la voluntat d’aconseguir algunes de les demandes que fa la moció. Sap quina diferència hi ha entre governar o proposar des de l’oposició? Qui demanda..., qui governa es troba, s’afronta a la restricció pressupostària, i és dur: representa un cost d’oportunitat i la responsabilitat d’una bona gestió. És molt diferent.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.12.9">Amb tot i això, i amb tot i la manca de voluntat de diàleg que s’ha fet palesa en la negociació d’aquesta moció, votarem o ens abstindrem en alguns temes perquè els treballadors públics de la Generalitat de Catalunya s’ho mereixen.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.12.10">Moltes gràcies.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u13" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.13.0">Gràcies, diputat. En nom del Grup Parlamentari de Ciutadans, té la paraula el diputat senyor Martí Pachamé.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u14" who="#PachaméMartí" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.14.0">President... Consellers, diputats, diputades, aquesta moció té un clar caràcter reivindicatiu dels drets dels treballadors del sector públic; sobretot d’aquells que degut a les mesures del maig de 2010 per la reducció del dèficit públic varen patir importants i successives retallades, i que, al contrari que en altres comunitats autònomes, encara no s’han restituït.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.14.1">Val la pena saber com hem arribat aquí. Aquestes mesures les va posar en marxa el Govern del president Mas quan al Govern d’Espanya encara hi estava el president Zapatero; mesures que venien explicades pel brutal dèficit públic que ens van deixar els successius governs del tripartit, sobretot del darrer, el presidit pel socialista José Montilla; tripartit que ara, com es va veure clarament en la moció de censura, molts volen reeditar.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.14.2">Aquestes mesures de correcció del dèficit públic van estar acaronades pel Partit Popular, amb el qual CiU va pactar dos pressupostos consecutius. La coherència interna des del punt de vista econòmic i social és prou dubtosa, ja que ha portat un partit com CiU, i les seves successives transformacions kafkianes, de pactar amb el PP el 2011 i el 2012 els pressupostos a fer-ho amb la CUP a partir de la particular caiguda del cavall del president Mas, camí, no de Damasc, sinó al desastre.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.14.3">Les mobilitzacions de 2011 que varen impedir l’entrada del president Mas al Parlament el juny d’aquell any varen ser el detonant d’una carrera al no-res que ens ha portat a tots plegats fins aquí. I tots hi hem perdut, pel camí; la convivència ha estat sacrificada en l’altar de les essències identitàries. Tot, per no res.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.14.4">Com ja he dit, molts dels punts que avui discutim aquí ja han estat retornats als funcionaris de la resta d’Espanya, sent Catalunya l’excepció. Un altre cop. I no degut als mítics dèficits fiscals, ja que altres comunitats autònomes també tenen dificultats amb el finançament, i ja han revertit les retallades. És una qüestió de prioritats. Molts dels punts que veiem avui aquí ja han estat votats en el si d’aquesta cambra, i no han estat atesos pel Govern. Aquests problemes no van amb ells.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.14.5">Per als diferents governs de la Generalitat, des del de Mas fins al de Torra, la prioritat ha estat de crear un problema més gros per tapar la seva ineficàcia, i tots ells han comptat amb la complicitat de la CUP. Tots vostès han creat el problema, i ara pretenen ser la solució. L’oposició té el deure de denunciar contínuament aquesta permanent distorsió de la realitat, d’exercir un control constant de l’activitat governamental, i no fer d’aduladors o tebis, o de criticar la tasca de l’oposició real titllant-la permanentment de crispadora. Els ciutadans som els principals damnificats, tots, fins ara, i sobretot a partir d’ara, ja que el futur és ple d’incertesa. Encara que la consellera Chacón ens anomeni «catastrofistes», la realitat és la que és. Ahir vàrem tenir aquí treballadors del sector industrial colpejats per un reguitzell d’EROs, que cada cop són més freqüents. I això no és ser catastrofista.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.14.6">Discutim aquesta moció a les portes d’una nova desacceleració econòmica a nivell global i amb uns nivells a Catalunya de dèficit públic i deute molt per damunt dels que teníem ara fa quasi deu anys. Durant tot aquest temps hem desaprofitat l’oportunitat de reduir-lo i preparar-nos millor per a una eventualitat com la que ara es preveu. Arribarem tard un altre cop, i molts ho patirem. Mentre, els governs de la Generalitat hauran estat ocupats en el seu problema.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.14.7">Agraïm al grup proposant que ens hagin acceptat l’esmena al punt número 7. I lamentem que fer esment de la Constitució impedeixi recordar que l’acceptació de la inclusió dels principis d’igualtat, mèrit i capacitat com a manera d’assegurar que l’accés a la funció pública es fa de forma objectiva.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.14.8">També voldria recordar al grup proposant que, a més dels punts que avui es votaran, caldria haver-ne portat altres que també afecten els treballadors públics. Em refereixo a les condicions de treball. Els edificis on treballen els funcionaris haurien de ser espais neutrals on les diverses sensibilitats polítiques no poden interferir en les llibertats individuals. Els funcionaris veuen dia darrere dia com els seus drets i llibertats individuals es veuen coartats en ares d’uns suposats drets nacionals, de nacions sentimentals. Respectant els sentiments de tothom, no podem més que denunciar el continu menyspreu a la llibertat de pensament individual: organitzant actes, concentracions i exhibició de gadgets de caràcter ideològic que sols pretenen marcar el dissident.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.14.9">Demanar, per acabar, que el Govern governi d’un cop, que faci de govern i deixi de fer de departament de màrqueting de l’ANC, que retorni a la Constitució i que miri pel futur dels catalans, de tots els catalans. L’actitud del Govern recorda l’ambient que es vivia als anys vint del segle passat: decadència i relaxació moral. Allò que tan bé Scott Fitzgerald va retratar a El gran Gatsby. I acabo amb el seu final: «I així anem endavant, bots que remen contracorrent, incessantment arrossegats cap al passat.»</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.14.10">Gràcies.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u15" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.15.0">I, finalment, per pronunciar-se sobre les esmenes, té la paraula de nou el diputat senyor Vidal Aragonés.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u16" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.16.0">Esperem... En tot cas, per contestar, tal com han intervingut... Esperem, en tot cas, que els comuns no facin una abstenció sobre allò que suposarà internalització de serveis públics. No ens ho imaginaríem.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.16.1">Respecte a la referència que ens ha fet el Grup Socialistes, nosaltres volem aclarir el que diu literalment el primer punt de la moció. Fa referència, evidentment, a que nosaltres no som neutrals sobre allò que han de fer l’Administració i el Govern. I, per tant, fem una referència..., no a dir-los als sindicats el que han de fer, sinó a dir-li a l’Administració, al Govern, com a part ocupadora del sector públic, el que ha de fer, que, evidentment, no suposa una intervenció, sinó que suposa el que nosaltres hem de fer com a representants públics.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.16.2">A la portaveu del Partit Popular, a la senyora García, explicar-li simplement que la referència del 8 per cent no té origen en els pressupostos generals, sinó que té origen en una actuació de la Unió Europea que li diu al Reino de España: «És una autèntica vergonya que vostès tinguin els nivells de precarietat laboral que tenen al sector públic.»</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.16.3">I després també aclarir-li que nosaltres no tenim prejudicis amb la gestió privada, o privatització, tenim judicis –judicis, no prejudicis–, i apostem clarament per una gestió pública.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.16.4">I, l’últim, sobre que no li hem acceptat l’esmena. Doncs, miri, li passaré a llegir el que diu l’esmena: «Per l’execució de la prestació, un salari conforme el que estableix el conveni sectorial d’aplicació amb relació al salari mínim interprofessional.» Senyora García, els convenis col·lectius no estableixen el salari mínim interprofessional, això ho estableix l’Estat. I vostè el que està presentant és una esmena que redueix fins i tot les retribucions que s’estableixen en el conveni col·lectiu.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.16.5">Ens diu el portaveu del Grup Republicà: «Això no es pot fer perquè no és legal, fixar a les contractes un salari de 1.200 euros.» Doncs, miri, la CUP, amb vocació de servei públic, la CUP, apunti: 17 de novembre del 2015, sentència del Tribunal de Justícia de la Unió Europea, en un supòsit en el qual es fixa l’obligació de que totes les contractes tinguin un salari de 1.200; diu que és absolutament legal. La CUP de vegades també intenta de fer el servei públic. Sona el senyal acústic que indica que s'ha exhaurit el temps d'intervenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.16.6">I, per acabar, el règim del 78 el que és, en tot cas, si parlem dels serveis públics...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u17" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.17.0">Diputat...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u18" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.18.0">...és temporalitat sine die, precarietat a través de la subcontractació i restricció pressupostària que no ens permet desenvolupar el sector públic. Això és el règim del 78.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u19" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.19.0">Gràcies, diputat. Intentant fer compatibles totes les peticions de votació separada que se m’han fet arribar... Marina Bravo Sobrino demana per parlar. Sí, senyora Bravo? Votació separada, també? Pausa. Digui el punt, digui’l.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u20" who="#BravoMarina" ana="#member" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.20.0">Votació separada, sí. I...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u21" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.21.0">De tot?</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u22" who="#BravoMarina" ana="#member" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.22.0">...no l’havíem fet arribar. No.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u23" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.23.0">Digui.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u24" who="#BravoMarina" ana="#member" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.24.0">Mire, 1, 2 y 3 se podrían votar conjuntamente; 5, 6 y 8... Pausa.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u25" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.0">Farem votació separada de tots els punts i acabarem abans.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.1">Gràcies.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.2">Votarem, doncs, punt per punt.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.3">Començarem la votació pel punt número 1.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.4">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.5">El punt número 1 ha estat aprovat per 14 vots a favor, cap en contra i 116 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.6">Passem ara a votar el punt número 2.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.7">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.8">El punt número 2 ha estat rebutjat per 14 vots a favor, 63 en contra i 53 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.9">I votem ara el punt número 3.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.10">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.11">El punt número 3 ha estat rebutjat per 12 vots a favor, 62 en contra i 55 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.12">I votem ara el punt número 4.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.13">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.14">El punt número 4 ha estat aprovat per unanimitat: 130 vots a favor, cap en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.15">I votem ara el punt número 5.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.16">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.17">El punt número 5 ha estat rebutjat per 12 vots a favor, 100 en contra i 18 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.18">I votem ara el punt número 6.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.19">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.20">El punt número 6 ha estat aprovat per 12 vots a favor, cap en contra i 118 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.21">Votem ara el 7.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.22">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.23">El punt número 7 ha estat aprovat per unanimitat: 130 vots a favor, cap en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.24">Votem ara el punt número 8.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.25">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.26">El punt número 8 ha estat aprovat per 31 vots a favor, cap en contra i 99 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.27">Votem ara el punt número 9.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.28">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.29">El punt número 9 ha estat rebutjat per 13 vots a favor, 99 en contra i 18 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.30">I passem ara a votar el punt número 10.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.31">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.32">El punt número 10 ha estat aprovat per 67 vots a favor, 62 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.33">I votem ara l’11.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.34">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.35">El punt número 11 ha estat aprovat per 67 vots a favor, cap en contra i 63 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.36">I votem ara el 12.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.37">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.38">El punt número 12 ha estat aprovat per 66 vots a favor, cap en contra i 63 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.39">Votem ara el 13.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.40">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.41">El punt número 13 ha estat rebutjat per 50 vots a favor, 62 en contra i 18 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.42">I votem ara el 14.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.43">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.44">El punt número 14 ha estat rebutjat per 12 vots a favor, 65 en contra i 53 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.45">I votem ara el punt número 15.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.46">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.47">El punt número 15 ha estat aprovat per 67 vots a favor, 63 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.48">I votem finalment el punt número 16.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.49">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.50">El punt número 16 ha estat rebutjat per 29 vots a favor, 65 en contra i 36 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.51">Passem ara al següent punt de l’ordre del dia, que és la moció subsegüent a la interpel·lació al Govern... Aplaudiments. ...sobre la Carta catalana per als drets i les responsabilitats digitals, presentada pel Grup Parlamentari de Junts per Catalunya. Té la paraula per presentar-la la diputada senyora Glòria Freixa. Quan vulgui.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.52">Pausa.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.25.53">Quan vulgui, diputada.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u26" who="#FreixaGlòria" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.26.0">Bé, bona tarda, president. Diputats, diputades. El Govern, com ja saben, ha impulsat la Carta catalana per als drets i les responsabilitats digitals, amb un clar objectiu: fer compatible la preservació dels drets humans amb l’impacte que ha tingut l’evolució de les tecnologies en els últims anys en la societat actual. No exposarem aquí aquesta evolució dels drets digitals perquè no és només que la coneixem sinó que l’hem viscuda i l’estem vivint, i tots som conscients de la perillositat que té anar donant dades, que aquestes dades es comparteixin, i acabar perdent el control d’aquestes dades. Per tant, entre això i l’arribada també de l’impacte que ha tingut la intel·ligència artificial, que totes aquestes coses ens semblen meravelloses perquè pensem que tot això ens ajuda, que tot això és un benefici, però també hem de ser molt conscients que cal que això estigui regulat, que cal que tots en siguem conscients.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.26.1">Per què amb una carta de drets de les persones? Doncs bé, perquè s’ha dibuixat un nou escenari en el qual els ordenaments jurídics actuals potser són insuficients a les demandes de la ciutadania, perquè una carta de drets vol dir un compromís per part de tots, una conscienciació de govern i ciutadania per garantir entre tots la preservació d’aquest dret fonamental.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.26.2">L’era digital facilita justament l’empoderament ciutadà. Catalunya no pot quedar enrere, i per això el Govern ha impulsat aquesta carta, que no parla només dels drets sinó també de responsabilitats, de poder exigir garanties als actors implicats. I així és com es comencen a gestar els drets de tots els ciutadans, així ha estat a través de tota la història. Els conceptes de comportament ètic, dignitat humana i justícia han estat fonamentals per al desenvolupament de les societats humanes, ja des de civilitzacions ben antigues. Des de la Declaració d’independència dels Estats Units fins a la Declaració francesa dels drets de l’home i els ciutadans, on la societat s’empodera a través d’aquests drets fonamentals. Però sobretot recordem l’horror de la Segona Guerra Mundial, que va deixar clar que els intents anteriors de protegir els drets humans de les violacions dels estats no eren suficients, i així neix la Declaració Universal dels Drets Humans.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.26.3">Doncs bé, això avui també va de drets, de drets que tenim tots els catalans en matèria digital. Aquesta carta ha d’ajudar a garantir que aquesta eina, internet, sigui d’accés universal, i que els ciutadans ens trobem protegits de qualsevol vulneració dels drets digitals.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.26.4">La carta recull els drets de les persones en la seva versió digital, drets digitals nous i emergents, i drets del segle XXI. La proposta els agrupa en diferents subàmbits com ara l’accés universal a internet, que és el que estàvem comentant, un model de governança, una llibertat d’expressió i d’informació importantíssima en la societat d’avui en dia, la innovació digital, la protecció de dades i de privacitat, garantir la capacitació i la inclusió digital, sobretot l’ètica en l’ús de la intel·ligència artificial i dels algoritmes, que no siguin sempre ells els que decideixin per nosaltres, i mecanismes per salvaguardar els drets digitals.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.26.5">Així, el Departament de Polítiques Digitals, conscient d’aquest moment, va realitzar una crida oberta a més de dos-cents cinquanta professionals de la societat civil: universitats, centres científics, entitats de vida econòmica, experts en drets digitals, amb l’objectiu de posar en marxa aquesta carta. El document va estar obert perquè la ciutadania hi fes les seves aportacions fins al 15 de setembre, a través de la plataforma Participa. No estem parlant d’un document tancat; és un document viu que s’anirà actualitzant amb aportacions de tots els ens socials i el pas del temps per anar-se actualitzant en funció de les novetats tecnològiques.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.26.6">I, per acabar, tampoc podem deixar escapar l’oportunitat de seguir marcant el camí dels drets en una societat com la nostra, sempre a l’avantguarda en projectes digitals. Catalunya compta amb una capital, Barcelona, amb una tradició jurídica innegable, capacitat per innovar, crear i donar resposta a reptes globals, considerada hub europeu en investigació tecnològica i clúster de negocis digitals tecnològics d’importància mundial i amb una trajectòria històrica en defensa dels drets de les persones.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.26.7">No val només ser pioners en tecnologia, sinó també en el fet que aquesta es desenvolupi garantint que les empreses seran responsables i que els ciutadans veuran respectats els seus drets.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.26.8">Per tant, avui espero que entre tots aprovem aquesta carta de drets i les responsabilitats digitals, que és bàsica per garantir els drets de tots els catalans en matèria digital.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.26.9">Moltes gràcies.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.26.10">Aplaudiments.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u27" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.27.0">Gràcies, diputada. Atès que no s’han presentat esmenes, obrim un torn d’intervencions per fixar la posició de cada grup parlamentari, i en primer lloc té la paraula en nom del Grup Parlamentari de Ciutadans la diputada senyora Munia Fernández-Jordán.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u28" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.28.0">Gracias, presidente. Diputados, diputadas, conseller. Los que están a favor de vulnerar los derechos lingüísticos de millones de catalanes, los que protagonizaron en este mismo hemiciclo el golpe de los días 6 y 7 de septiembre vulnerando los derechos fundamentales de todos los diputados que estaban aquí y, por tanto, por ende, de todos los catalanes, nos hablan hoy de derechos, en este caso digitales.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.28.1">No vamos a votar a favor de esta moción, porque creemos que no tiene ninguna intención ni de facilitar con ello la vida de las personas ni de arreglar sus problemas. De hecho, lo que han estado ustedes haciendo es robar datos personales para organizar un referéndum ilegal y espiar a los catalanes haciendo listas de buenos y de malos.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.28.2">Somos muy conscientes de que las políticas en el ámbito digital son esenciales absolutamente para conseguir una sociedad más equitativa, para conseguir una vida más fácil. Las herramientas que plantean tanto los big data como la inteligencia artificial para mejorar la educación, la sanidad, el transporte, los servicios son inmensas, pero entendemos que esta tecnología tiene que estar al servicio de las personas y no en contra de las personas.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.28.3">Es que además hay una cosa muy importante, y es que ya tenemos una carta de derechos digitales, por supuesto que la tenemos. Tenemos una carta y un amparo respecto a ella. Nos estamos refiriendo a la ley orgánica, la Ley orgánica de protección de datos, que es que en su propio nombre tiene que también se recoge la garantía de los derechos digitales. Sí, sí, así es. Traspone el marco europeo e introduce diecisiete nuevos derechos digitales, como el acceso universal, la neutralidad en internet, la seguridad digital en las comunicaciones para lo cual ahí tiene competencias el Estado, y el lugar y el amparo que tendrán estos derechos no será otro que los jueces y tribunales de España, así que entendemos que los ciudadanos aquí en Cataluña tienen sus derechos digitales salvaguardados y protegidos.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.28.4">Ahora bien, por lo que no pueden estar tan tranquilos es porque ustedes sigan por esta senda por la que están, que es seguir con su ruptura doble: la ruptura de la legalidad y la ruptura con el resto de España. Esta ley de identidad digital, la Carta de responsabilidades digitales, término difícil de entender, forma parte de lo mismo: de crear un marco para el próximo golpe de estado que no paran de anunciar y que será digital, y de paso obtener listas aplaudiments, listas de todo tipo y perfiles de todos para sus propios fines.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.28.5">Y es que a esto se dedican desde hace bastante tiempo, y por eso ya hay treinta personas procesadas, algunas del CTTI, por organizar el referéndum ilegal del 1 de octubre. En ese momento se robaron millones de DNI de todos los catalanes, que siguen por algún lugar en la red, por algún servidor, y no sabemos qué ha sido de ellos, con toda la información básica e importantísima que tiene un DNI, como es el lugar de nacimiento, como es la filiación, como es el lugar donde viven las personas. Aún no sabemos dónde están. Y para ello crearon un sistema, hasta la directora de la Autoridad Catalana de Protección de Datos, la señora Barberà, está siendo investigada presuntamente porque ignoró las denuncias de diecisiete personas en la agencia. Y es que ustedes siguen con lo mismo, y además lo dejan tan claro... En la rueda de prensa de presentación de esta carta, supuesta carta de derechos digitales, el señor Puigneró, aquí presente hoy, dijo que será una inspiración de futuros marcos normativos, y el señor Torra, el señor Torra dijo que el documento es la respuesta a los ataques y cierres de webs antes y después de la celebración del Uno de Octubre. Es decir, esta carta es un engranaje más de un mecanismo para intentar eludir la acción de la justicia, por ejemplo, para que se pueda impedir en un momento determinado, querrían ustedes, que la Guardia Civil cerrara webs ilegales. Y es que en Cataluña tenemos un consejero, el señor Puigneró, que dice textualmente que las herramientas digitales serán fundamentales para persistir en la nación catalana hasta el día que sea capaz de controlar el territorio físico, es decir, levantar fronteras y romper la convivencia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.28.6">En definitiva, pretenden convertirse en legislador de derechos digitales. Nosotros entendemos que legislador lobo con piel de cordero. No cuenten con nosotros. No vamos a construir legalidades paralelas porque ya tenemos una, aunque no les guste, aunque no quieran respetarla. Y no nos engañan. Esto no es una carta de derechos, esto es una página más en la hoja de ruta hacia el próximo golpe digital.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.28.7">Aplaudiments.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u29" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.29.0">En nom del Grup Parlamentari Socialistes Units per Avançar té la paraula el diputat senyor Pol Gibert.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u30" who="#GibertPol" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.30.0">Gràcies, president. Diputats i diputades, jo crec que el conseller Puigneró hauria de començar a patrocinar aquests espais que tenim al Parlament, on cada ple rere ple hi ha una moció o una interpel·lació sobre temes digitals. El grup de Junts per Catalunya ha agafat aquesta mania d’intentar presentar mocions de coses que fa el Govern, que anuncia el Govern, que aprova el Govern i que després es porten aquí simplement perquè hi donem suport com a Parlament de Catalunya. És una pràctica curiosa. Jo no sé si denota manca de confiança en una majoria parlamentària o bé que hi ha una guerra interna que volen treure pit algunes conselleries per sobre de les altres. No sé ben bé a què respon aquesta iniciativa, però el que tampoc podem permetre és que el Parlament sigui una tanca publicitària de les conselleries que fan segons quines accions, i no hi estem d’acord, el nostre grup parlamentari.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.30.1">Però, a més, aquesta carta, com ja s’ha dit aquí, ja va ser anunciada el mes de juliol, amb el conseller Puigneró i el president Torra anunciant aquesta carta amb declaracions que després comentarem sobre el que hauria de ser la famosa carta que avui, en teoria, votem només donar suport, diguem, i que el conseller vingui un dia a explicar-nos-la a la comissió pertinent. Potser seria millor fer-ho al revés: que el conseller hagués vingut abans a la comissió, ens l’expliqués, i llavors ho sotmetéssim aquí a votació o a suport, però no és el cas. Amb la qual cosa un motiu: no volem que aquest Parlament sigui una tanca publicitària de la conselleria de Polítiques Digitals.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.30.2">Motiu dos que ens porta a no donar suport a aquesta carta: la desconfiança amb la gestió del conseller Puigneró. El president i el conseller fan declaracions a l’estil: «L’U d’Octubre els tancs no van entrar per la Diagonal, però van entrar per la xarxa.» I mencionen diverses vegades la repressió a la que és sotmesa Catalunya, en aquest cas també a la xarxa.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.30.3">És més, tercer element, el conseller anunciava aquesta carta a les xarxes amb el seu famós hashtag –ja clàssic– #RepúblicaDigital.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.30.4">Suposo que a aquestes alçades no sorprendrà que el meu grup parlamentari no se senti còmode, diguem-ne, amb aquesta iniciativa, la qual no ha explicat en comissió, l’explicarà després si votem a favor d’aquesta moció d’avui. És obvi que la confiança del meu grup en el conseller Puigneró no és òptima. De fet, la desconfiança és absoluta, per dir-ho clarament, no?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.30.5">Les declaracions constants del conseller, la gestió del cens durant l’U d’Octubre, la negativa d’aportar informacions relatives al CTiTI i al Cesicat, auditories que hem demanat mil vegades i que el Govern no vol fer-les, són motius que ens porten a dir que no; que no, tot i que una carta d’aquestes podria estar contemplada si hi hagués una relació normal i una acció del govern normal. Però l’actual context que tenim no és normal.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.30.6">I un altre element que també ens porta a qüestionar-nos aquesta carta és que està molt bé fer drets i responsabilitats per a la gent, però el president Torra va fer una afirmació que em sembla molt correcta, diu: «Ningú pot quedar fora de la revolució digital.» Absolutament d’acord. Però la meva pregunta és: què està fent el Govern per abordar la bretxa digital que hi ha? Aquesta distància que hi ha entre gent que té accés a les xarxes socials, a les xarxes de comunicació i la gent que no la té. Això, evidentment, crea una desigualtat brutal, cada dia més àmplia i que serà difícil salvar-la. El que no podem fer és que uns avancin molt ràpid i els altres no avancin. No generem desigualtat en aquest tema; falta també ficar mesures en aquesta segona pota.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.30.7">Per tot plegat, perquè no volem fer que el Parlament sigui una tanca publicitària d’una conselleria, per la desconfiança del nostre grup envers la gestió del Govern en l’àmbit digital i perquè no combat la bretxa digital que tenim a Catalunya, el nostre grup no donarà suport a aquesta moció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.30.8">Moltes gràcies.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u31" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.31.0">Gràcies, diputat. En nom del Grup Parlamentari de Catalunya en Comú Podem, té la paraula el diputat senyor David Cid.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u32" who="#CidDavid" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.32.0">Bé, jo voldria començar des del nostre grup alguna reflexió que segurament caurà en sac foradat, que és que estaria bé que tinguéssim els debats en aquest Parlament en funció del que discutim i no en funció de la nostra posició a favor del procés o en contra del procés. Ho dic perquè, si no, al final acabarem discutint sobre l’emergència climàtica en funció de si som independentistes o no ho som, els drets de les dones o en funció, no?, de si som independentistes o no ho som, o al final si el cel és de color blau en funció de si som independentistes o no ho som.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.32.1">Ho dic perquè, clar, és a dir, quan enfoquem els debats com, per exemple, sobre un element que crec que és central en la societat en la qual vivim, la societat digital i la societat de la informació com és els drets i les responsabilitats digitals, crec que fora bo que centréssim el debat sobre això i parléssim sobre això i sobre el sentit que té o no té intentar garantir els drets en aquesta era digital i en funció no de quines són les posicions al voltant d’aquest debat. I això és el que intentarem fer nosaltres.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.32.2">I jo puc estar d’acord que –i no tinc cap problema en dir-ho–, bé, a vegades, no té gaire recorregut quan es parla que volem construir una república digital, que a nosaltres també ens sembla sorprenent; també és sorprenent quan algú parla constantment de «el golpe digital», que no sé com es fa això, però, bé, en tot cas no deixa de ser recurrent des d’un punt de vista, si ho volen, divertit, però, en tot cas, sí que aquí és fonamental que tinguem el debat sobre això que situàvem, sobre els drets i les responsabilitats digitals, no?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.32.3">I crec que, en definitiva, la proposta de resolució que ens porten situa bàsicament quins són aquests drets i què és el que inclou aquesta carta, no? Jo també vull destacar com s’ha construït la carta. Ho dic perquè també moltes vegades pensem que això surt només del Govern de la Generalitat; és evident que hi ha una certa voluntat a voler lluir una part d’aquesta feina, però jo vull destacar que aquesta carta de drets i responsabilitats digitals no comença de zero, no és un bagatge només del Govern, sinó que es té en compte específicament moltes organitzacions de base en defensa dels drets i les responsabilitats digitals, fins i tot textos previs de Nacions Unides que serveixen de bagatge per redactar aquesta carta, no?, i que s’han tingut en compte a l’hora de redactar-la.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.32.4">També vull destacar, perquè nosaltres també hem parlat amb molta gent que té una trajectòria, una àmplia trajectòria, molt abans fins i tot que el Govern de la Generalitat comencés a posar això damunt de la taula, en el treball, en la defensa dels drets digitals. I en la redacció d’aquesta carta hi han participat més de cent cinquanta persones: experts, activistes també de la defensa dels drets digitals, que defineixen una posició, nosaltres entenem que sòlida, evidentment, quant es parla d’accés universal a internet, model de governança d’internet obert i inclusiu, llibertat d’expressió i d’informació, innovació digital, protecció de les dades i privacitat a l’accés de la informació, que crec que és un element fonamental en el qual ens trobem avui en aquesta, com deia, societat i en aquest segle XXI.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.32.5">Però, en definitiva, nosaltres també creiem, i això és una cosa que crec que hem de tenir en compte, que és que la carta també és un deure per al Govern; o sigui, no és només un element perquè el Govern pugui lluir, sinó que, en definitiva, també li posa deures al Govern, i nosaltres li exigim al Govern que compleixi, no?, aquesta carta de drets i responsabilitats digitals, malgrat en aquests moments no ho estigui fent. Per exemple, jo crec que pel que fa a l’accés a la informació o fins i tot, en aquest cas, a les plataformes o a algunes plataformes digitals, doncs, hi han conselleries de la Generalitat que no ho estan complint, per exemple, en aquest cas, en educació. I, per tant, jo crec que nosaltres la carta també ens la prenem com un element de vinculació del Govern i com una exigència al Govern.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.32.6">Acabo amb el que deia, és a dir, nosaltres entenem que és una carta construïda bàsicament a partir de l’experiència, el coneixement i, en aquest cas, també el bagatge de moltes organitzacions que han treballat en la defensa dels drets digitals i també de la llibertat d’informació i d’opinió. I en definitiva també, que creiem que es tracta d’un text sòlid.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.32.7">I finalment, acabo amb aquesta reflexió que situava anteriorment: ens agradaria poder tindre aquests debats en aquesta cambra, no debats de campanar, sinó debats que jo crec que transcendeixen fins i tot el que passa a Catalunya. No ho sé, també podem discutir si volen del Brexit o també podem discutir, per exemple, en aquest cas, de la guerra comercial entre els Estats Units i Xina, doncs..., potser ho podem discutir a partir de les nostres posicions al voltant només de la independència o no –els seus debats de curt campanar, els seus debats electoralistes– o podem discutir com intentem, en una societat cada vegada més complexa i més, diria jo també, desigual, trobar solucions a partir d’aquests grans debats que crec que tenim pendents.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.32.8">Moltes gràcies.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u33" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.33.0">Gràcies, diputat. En nom ara del Subgrup Parlamentari de la CUP - Crida Constituent, té la paraula la diputada la senyora Natàlia Sànchez.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u34" who="#SànchezNatàlia" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.34.0">Bona tarda. Simplement per posicionar-nos a favor del text proposat, posicionar-nos a favor de la feina que s’ha fet per impulsar aquesta carta i de tots els col·lectius que hi ha al darrere.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u35" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.35.0">Gràcies, diputada. És el torn ara, en nom del Subgrup Parlamentari del Partit Popular de Catalunya, de la diputada senyora Esperança García.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u36" who="#GarcíaEsperanza" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.36.0">Gràcies, president. Conseller, diputats, diputades..., bé, aquesta és una moció d’autoglorificació, que dic jo, perquè no té pràcticament contingut i el que té desperta sospites.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.36.1">Mirin, no hi votarem a favor, evidentment. Primer, és innecessària una carta de drets digitals, perquè vostès sota la coartada del ius, el que volen precisament és vulnerar tots els drets individuals dels catalans –això per començar–, i després, les normes democràtiques que ens permeten conviure en llibertat.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.36.2">Primer, Espanya va ser pionera a l’hora de regular precisament els drets digitals, i ho va fer..., el primer país d’Europa que ho va fer. Això què vol dir? Que els catalans ja tenim protecció. El que no tenim protecció és amb un govern com vostès, que ja van fer mal ús de les dades personals dels catalans organitzant dos referèndums il·legals, amb la qual cosa no els donem confiança perquè ja han traït gran part de la societat catalana.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.36.3">Però és que, a més, tot i que hi havien treballs que eren bastant interessants, tot s’ha de dir, de la Comissió de Transformació Digital de l’ICAB, vostès ho han tirat tot per terra. I el fet és que vostè com a conseller, senyor Puigneró, si ja teníem dubtes, en ho va deixar bastant clar, no?: aquest era un projecte de la república digital.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.36.4">Dit això i afegint també que l’objectiu era protegir –protegir– els autoritarismes predemocràtics, que va dir, precisament, el senyor Torra, en referència a totes les planes web que es van obrir per organitzar el referèndum il·legal de l’U d’Octubre, això ens referma en la nostra voluntat de no donar-los ni un sol mil·límetre més, perquè encara facin més mal a la convivència a Catalunya, com ja ho han fet.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u37" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.37.0">En nom del Grup Parlamentari Republicà, té la paraula ara la diputada senyora Aurora Carbonell. Quan vulgui.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u38" who="#CarbonellAurora" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.38.0">Gràcies, president. Bona tarda, diputats i diputades. Bé, la Carta catalana per als drets i les responsabilitats digitals pretén bàsicament dotar el país d’un marc legislatiu i democràtic que reguli les relacions entre ciutadans, empreses, entitats socials i administracions públiques, tot en l’àmbit digital. Em sorprèn molt que des d’aquí hi hagin grups que precisament no defensin això, no?, els drets i les llibertats en un àmbit diferent, que és l’àmbit digital.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.38.1">Per tant, es tracta del primer marc normatiu digital de Catalunya i és una eina absolutament innovadora i del tot imprescindible en aquesta època actual.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.38.2">És evident que l’evolució de les tecnologies durant els últims anys ha tingut un impacte innegable en la nostra societat; de fet, en la societat actual, internet i les tecnologies de la informació i de la comunicació ens evoquen a revisar els grans pactes amb què ens definim i ens organitzem com a societat, i també de la manera que convivim. Hem de seguir defensant els drets humans i les llibertats fonamentals tenint en compte aquests nous models de l’era digital, com ens en fem corresponsables i com consensuem també entre tots i totes aquest nou pacte social.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.38.3">Les millores que els desenvolupaments tecnològics poden aportar a la qualitat de vida de les persones i els conseqüents avenços s’han de dur a terme sempre en el marc del respecte als drets humans essencials i als principis democràtics que les societats han aconseguit al llarg del temps i després de tantes batalles.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.38.4">Així, considerem els drets digitals l’extensió dels drets humans en l’entorn digital, com ara el dret a la privacitat, el dret a l’accés a la informació i el dret a la llibertat d’expressió, entre molts d’altres.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.38.5">Tal com diu l’Organització de les Nacions Unides, els mateixos drets que els ciutadans tenim en el món físic han de ser protegits també a la xarxa. En aquest context, cal que defensem una xarxa oberta, lliure i descentralitzada on es respectin els nostres drets digitals i les nostres llibertats civils.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.38.6">Dos apunts importants –un s’ha comentat ja–: per una banda, aquesta Carta catalana dels drets i les responsabilitats digitals és un document elaborat de forma molt participada, amb la societat civil, amb nombrosos experts, que han elaborat una primera proposta de contingut, i posteriorment, s’ha obert una participació ciutadania, també incloent-hi entitats i associacions. Per tant, ha estat un document força consensuat i treballat, participat des de molts àmbits.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.38.7">Per altra banda, cal tenir en compte que malauradament el nostre país és coneixedor de la vulneració dels drets en l’àmbit digital: tots recordem perfectament que la tardor de 2017 va haver-hi una forta onada de repressió i censura digital, on es van tancar webs, aplicacions relacionades –o no– amb el referèndum d’autodeterminació, bloqueig d’accés a webs i continguts per part d’operadores de telecomunicacions, escorcolls, detencions i processos judicials a informàtics, entre d’altres. Tot això amb una total indefensió jurídica. De fet, les institucions internacional de prestigi en l’àmbit dels drets digitals ja van denunciar en aquell moment aquesta repressió i aquestes vulneracions; cal tenir-ho en compte.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.38.8">Per tant, nosaltres donarem ple suport a aquesta moció perquè la Carta catalana per als drets i les responsabilitats digitals ha de ser una eina innovadora i en constant evolució, i ens ha de servir per a una millor adaptació més justa i més democràtica també en aquesta era digital.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.38.9">Moltes gràcies.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u39" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.39.0">Gràcies, diputada. Glòria Freixa i Vilardell demana per parlar. Digui, diputada.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u40" who="#FreixaGlòria" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.40.0">A mi m’agradaria si pogués rectificar la diputada de Ciutadans perquè quan feia menció que la directora de l’Autoritat Catalana de Protecció de Dades està sent investigada, això ja és passat, s’ha arxivat. I veig que fan més cas dels safarejos que hi han als diaris, dels secrets de sumari, que no pas de la realitat, que és que aquesta causa ha estat arxivada. Si us plau.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u41" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.41.0">Molt bé. Gràcies, diputada.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.41.1">Hem cridat a votació. Pausa.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.41.2">Entenc que no hi ha cap petició de votació separada en aquest cas?</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u42" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.42.0">Passarem a votar, doncs, el conjunt de la moció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.42.1">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.42.2">Aquesta moció ha estat aprovada per 72 vots a favor, 55 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.42.3">Passem ara al següent punt de l’ordre del dia, que és la moció subsegüent a la interpel·lació al Govern sobre la política econòmica i pressupostària, presentada pel Grup Parlamentari de Ciutadans. Per exposar-la, té la paraula el diputat senyor José María Cano.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u43" who="#CanoJose" ana="#member" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.43.0">Gracias, presidente.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.43.1">Hoy presentamos una moción sobre política económica y presupuestaria…</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u44" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.44.0">Silenci, si us plau.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u45" who="#CanoJose" ana="#member" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.45.0">…y lo hacemos ante un escenario económico cada vez más preocupante y, lo que es peor, cada vez más irreversible.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.45.1">Más de cinco mil empresas han cambiado de sede social, los depósitos bancarios que se fueron ante la inseguridad jurídica no han vuelto ni vuelven, la inversión extranjera en Cataluña se resiente, los EREs han aumentado en más del 42 por ciento con respecto al mismo plazo del año pasado, nuestra región no es competitiva fiscalmente y, en definitiva, nuestra comunidad autónoma está dejando de ser lo que era: la locomotora de la economía española.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.45.2">Este escenario supone, desde el punto de vista social, un aumento de las desigualdades y un aumento de la precariedad laboral: el 87 por ciento de los contratos que se firman en un año son temporales, es trabajo precario, y la tasa de pobreza del trabajo es del 12,2 por ciento. Es decir, a pesar de tener trabajo, no conseguimos tener una vida digna.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.45.3">Todo ello en un contexto de ralentización económica con grandes retos a los que se enfrenta nuestra economía: los aranceles de Estados Unidos que amenazan a los productos catalanes y españoles, la guerra comercial entre China y Estados Unidos, la amenaza de un Brexit duro, la globalización, la digitalización, la robotización, todos retos que tenemos.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.45.4">Y ante todos estos retos, en vez de convertirlos en oportunidades, en vez de liderar reformas y cambios, lo que hacen, con la complicidad, en este caso, del PSC y de los Comunes, es seguir preocupados y ocupados en exclusiva en levantar una frontera en pleno siglo XXI.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.45.5">Y es muy grave, porque el principal problema de la economía catalana son ustedes, con un proyecto real que ha tocado fondo y que nada bueno ha traído a los catalanes. Han inoculado en la economía el peor de los venenos: la inseguridad jurídica, que hace que los inversores no puedan fiarse de nuestra comunidad autónoma. Y eso pasa porque ven que enfrente tienen un govern que tiene por bandera la desobediencia, que tiene por bandera el «apreteu», que amenaza con el «ho tornarem a fer». Y además que es constantemente rescatado por el PSC y los Comunes.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.45.6">Y es indignante porque esos graves daños en la economía llevan asociados el sufrimiento de las familias.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.45.7">Hoy les presentamos, en esta moción, diecisiete puntos; y les decimos que en Cataluña, en materia de política económica y presupuestaria, no se trata de realizar pequeños ajustes, se trata de algo de mucho más calado: se trata de cambiar el rumbo, de que se ocupen de la Cataluña real, de esta Cataluña real que lo que les preocupa son su familia, sus empleos o sus empresas, o su autónomo. Tienen que sacar los lazos amarillos y las esteladas de la economía, porque está afectando gravemente al conjunto de la sociedad.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.45.8">Miren, en democracia, uno no se salta las leyes ni amenaza con saltársela; no se justifican los boicots a las empresas ni se hace listas de buenas y malas, no se amenaza con paralizar la economía, sino que se presentan presupuestos para todos los ciudadanos que acaben con los recortes, se hace una reforma de la Administración, se eliminan barreras burocráticas, se lucha contra el fraude y la corrupción, que sustrae el dinero destinado o que tendría que destinarse a servicios sociales. No se castiga a la clase media y trabajadora con los tipos impositivos que ustedes les castigan. Se invierte en innovación y en educación para acabar con la precariedad laboral y con las desigualdades. En democracia, en definitiva, los políticos tienen que ser parte de la solución, nunca podemos ser parte del problema. Hay que pasar de la parálisis a la acción, de las perfomance a las reformas que necesita nuestra comunidad autónoma, pasar del enfrentamiento y la ruptura a la convivencia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.45.9">Eso es lo que necesita esta tierra, que todos queremos y de la que todos no sentimos orgullosos. Y ese es nuestro compromiso, el compromiso de Ciutadans, el que les ofreció nuestra candidata, la señora Roldán, el lunes.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.45.10">Señores del PSC, ustedes con su voto demostraron que quieren seguir siendo parte del problema. Han estado muy bien a lo largo de todos los años siendo parte de ese problema.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.45.11">Nosotros presentamos esta moción con medidas de necesidad para los catalanes, con medidas de sentido común. Sin ellas y sin un equipo capaz de liderarlas como Ciutadans, no saldremos del callejón sin salida en que nos han metido. Un callejón sin salida montado para que ustedes ganen a costa de que los catalanes pierdan.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u46" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.46.0">Gràcies, diputat. Per defensar les esmenes presentades, té la paraula, en primer lloc, i en nom del Grup Parlamentari Socialistes i Units per Avançar, la diputada senyora Alícia Romero.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u47" who="#RomeroAlícia" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.47.0">Gràcies, president. Vicepresident, diputats i diputades… Senyor Cano, per ser una moció que va de números, vostè no compta molt bé, perquè els números el dilluns…, no le daban –no le daban–: treinta y seis más cuatro, cuarenta. Encara que haguéssim votat nosaltres a favor, 57. No donaven –no donaven. Ja els ho va explicar el senyor Iceta, i crec que vostè, que, a més, és el portaveu d’Economia, hauria de saber-ho bé.   </seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.47.1">En tot cas, ens presenta avui una moció que moltes coses podem compartir. Segurament, nosaltres, com que sí realment som part de la solució, no del problema, quan un grup parlamentari presenta coses que són raonables, doncs, les votem favorablement. No tenim prejudicis. I, en aquest sentit, doncs, vostè sap que hem presentat algunes esmenes, algunes ens les han acceptat, altres no. I, per tant, farem un vot coherent amb el que nosaltres pensem.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.47.2">Hi ha una primera part que parla dels pressupostos. Bé, aquí ja diu que s’entrin abans del dia 10, avui és dia 10, no han entrat, senyor Aragonés, oi que no? Bé, doncs, això ja no ho podem complir.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.47.3">No podem complir de nou la Llei de finances públiques. Però tampoc em sembla que complirem una cosa que vam aprovar tots en aquesta cambra que és que entressin abans d’acabar el mes d’octubre. Potser sí, senyor Aragonés, però jo crec que les coses deuen anar més lentes del que vostè esperava, i tampoc complirem la moció que vam aprovar aquí en el debat de política general que obligava que el Govern els presentés abans del 30 d’octubre. Bé, i anem allargant l’acord i suposo que, llavors, tampoc tindrem pressupostos l’1 de gener. Potser el febrer o el març, però l’1 de gener ja crec que no. No sé com li van amb els seus amics, amb els nostres amics dels Comuns, les negociacions, però el cas és que suposo que no prou satisfactòries.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.47.4">Ens demana també, evidentment, que incorporem algunes prioritats en aquests pressupostos. Nosaltres voldríem revertir les retallades; ja sabem que totes no pot ser, però sí que caldria prioritzar algunes d’elles en l’àmbit de salut i en educació, ho hem dit moltes vegades, perquè, és clar, si ho posem tot, doncs, no dona, i això és veritat. I sobretot en el cas de Ciutadans, que ells sempre volen arreglar-ho tot, però volen abaixar els impostos. Llavors, les coses no van. És a dir, vostè, senyor Cano, ho sap. Si vull més recursos, és a dir, més inversió, més despesa social, haig d’augmentar els ingressos d’una manera o altra, perquè, si no, doncs, els números no dan, otra vez.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.47.5">I, per tant, aquestes propostes que vostè posa a la moció de reduir impostos, rebaixar impostos, eliminar bonificacions i reduccions només ens porten a menys ingressos i, en canvi, vostè demana més fons destinats a salut, educació i benestar. No quadren, eh?, els seus números ja li he dit que no quadren.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.47.6">Per tant, nosaltres, en la part de prioritzar alguns elements, em sembla que sí que podríem estar d’acord, després s’hauria d’anar a la lletra petita, però no podem estar d’acord amb la reducció d’impostos així sense més. Algunes coses regressives, algunes reduccions les podríem eliminar, però no tot.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.47.7">Nosaltres hem incorporat una esmena sobre universitats molt d’actualitat, el vicepresident que ahir es va veure amb els rectors… Nosaltres creiem que és molt important, no per a les universitats… Hi ha algú que diu que és que ja reben prou diners. Nosaltres no és que ara vulguem entrar en un conflicte i un debat sobre si reben molt o poc. És que, les universitats, el coneixement hauria d’estar al centre de l’economia. Si volem realment ser un país competitiu perquè donem valor afegit als nostres productes, perquè realment podem competir amb qualsevol país del món, ho farem només pel coneixement, no pels costos salarials baixos, no perquè tinguem més sol i un clima millor. Ho farem només si basem la nostra economia en el coneixement. Per tant, és molt important la universitat, perquè és on es genera el coneixement i on després aquest coneixement el localitzem en el territori a través de la innovació o d’altres mecanismes.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.47.8">Si no apostem per això, ens sembla un greu error. I li hem dit al vicepresident i ho seguirem dient, i li diem també a la consellera Chacón: cal prioritzar la universitat, el coneixement si volem un país de veritat modern, cosmopolita, que pugui competir com ho fan països en els que vostès s’emmirallen tant, com, per exemple, Israel. Van molt a Israel, aquest Govern va molt a Israel. I jo sempre els dic una cosa: no cal que hi aneu tant, si ja ho heu vist el que passa a Israel, que el Govern aposta per la recerca i la universitat i hi posa molts milions d’euros. No cal anar allà, ja sabem el que fan. I això és el que fan els països que realment tenen una indústria potent basada en el coneixement, que és que hi posen recursos. Doncs, això els ho demanem.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.47.9">Clar, hi ha algunes coses òbvies, que ja sé que segurament no s’aprovaran, senyor Cano, perquè, doncs, diguéssim que els grups que recolzen el Govern independentistes no estan d’acord amb això. Però hem de garantir l’estabilitat política, la seguretat jurídica, no podem cridar a…, a manifestacions sí, només faltaria, però no a aturades de país, no que caigui l’economia espanyola… Sort que tenim la consellera Chacón que hi va posar sensatesa ahir al matí, perquè, si no, Déu me’n guardi. Però, escoltin, qui vulgui manifestar-se que ho faci, però qui vulgui anar a treballar, qui vulgui que l’economia funcioni, que també ho pugui fer. I hauríem de respectar els objectius d’uns i els interessos d’uns i dels altres.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.47.10">Per tant, nosaltres en aquesta part també votarem favorablement. Ja li he dit que en moltes coses coincidim, en altres no, però em sembla que el més important és que comptin i comptin bé. </seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.47.11">Gràcies.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u48" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.48.0">Gràcies, diputada. En nom del Grup Parlamentari de Catalunya en Comú Podem, és el torn del diputat senyor David Cid.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u49" who="#CidDavid" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.49.0">Bé, aquesta és una proposta de resolució que ens presenta el Grup de Ciutadans que teòricament, com deia ara la senyora Romero, va de números, però jo també li dic que els números no li quadren. No li quadraven els números de la moció de censura. També em preocupa que a la senyora Romero –que ara està departint amablement amb el vicepresident– digui que no quadren, perquè potser, si haguéssim quadrat, potser sí que haguessin acabat de la mà de Ciutadans, espero que no, en tot cas. Però…, bé, com que deia que no quadraven, o no sumaven. Però, en tot cas, els seus números no li quadren.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.49.1">Miri, jo crec que moltes de les coses que vostès plantegen, des del punt de vista pressupostari, nosaltres poden estar-hi d’acord. De fet, algunes lliguen i, de fet, ho vam estar parlant, amb quines són les nostres prioritats de cara als pressupostos: reduir desigualtat, lluitar contra l’emergència climàtica, preservar els drets de les dones. Però és que, jo els ho dic, vostè, que passa per ser una persona rigorosa i per intentar fer propostes sòlides, el problema és que amb una mà vostès demanen més recursos per als pressupostos i amb l’altra els volen retallar. Jo crec que els ho he dit més d’una vegada, que la seva política econòmica és com la d’una pajita, perquè és intentar… sorber y bufar al mismo tiempo, i això és impossible. I seria el que vostès plantegen.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.49.2">I després li vull fer algunes consideracions. En primer lloc, vostè parla, per exemple, de rigor pressupostari, no?, i, evidentment, situa que cal complir els objectius d’estabilitat pressupostària, deute públic, de la regla de despesa i el dèficit vigent, i el dèficit en aquest cas, en la normativa vigent. El que jo no entenc és que, quan nosaltres els fem esmenes, que també tenen a veure amb la normativa vigent, vostès no hi estan d’acord. És a dir, perquè nosaltres els hem plantejat algun tipus d’esmenes. Per exemple, reclamar a l’Estat el pagament de les bestretes que estan pendents per part del Govern del PSOE; no ens han acceptat l’esmena. Renegociar, per exemple, un nou acord de finançament. Si és que això…, bé, vostès hi haurien d’estar d’acord, això és…, allò, com dirien?, «sano autonomismo». O sigui, estem parlant que cal anar al Consell de Política Fiscal i Financera a negociar un nou sistema de finançament, i nosaltres hi estem d’acord.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.49.3">Per exemple, vostès estan en contra, moltes vegades, del que diu l’Estatut que fa referència a la disposició addicional tercera, per exemple. Llavors, jo el que no entenc és…, miri, es pot estar en contra del procés, es pot estar en contra del Govern, es pot estar en contra del processisme, però allò que li va dir l’altre dia la nostra presidenta, no haurien d’estar en contra del fins i tot diu la llei que té Catalunya dret a demanar. Perquè al final és en contra dels catalans i catalanes, perquè Rodalies, els serveis públics, la sanitat, l’educació els utilitzem tots nosaltres. I vostès, amb aquesta batalla campal que tenen amb el Govern –nosaltres també estem a l’oposició i no compartim la línia del senyor Torra–, però és que van contra els propis interessos dels catalans. Així, ja m’explicarà vostè per què no podem reclamar a l’Estat que ens paguin les bestretes que ens deuen, o que paguin el que diu la disposició addicional tercera, o que paguin, per exemple, en aquest cas, doncs, el que deuen en el finançament de Mossos. És que no..., si forma part del marc legal vigent que tant els agrada a vostès, no?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.49.4">I, finalment, és sobre política fiscal. Miri, a mi també m’agradaria un debat obert i honest, perquè, és clar, vostès parlen de reduir, en aquest cas, el tram impositiu de l’IRPF a les bases liquidables fins a 33.000 euros. Vostès saben que això té un impacte pressupostari de pràcticament 500 milions d’euros, en la línia del que vostès tenen registrat al Parlament. És clar, no és possible defensar reduir les llistes d’espera i que el pressupost de la Generalitat es redueixi en 500 milions d’euros. I, escolti, això no ho arreglem amb els «xiringuitos», que jo ja estic en contra dels «xiringuitos», però no ho arreglem amb els assessors que té el senyor Aragonès. Sí, en podem retallar dos o tres, però 500 milions d’euros no els traiem d’aquí.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.49.5">I jo crec que, en definitiva, també fan unes propostes fiscals que no ensenyen el que realment vostès plantegen o quina és la seva política fiscal. Tinguem el debat obert. I la seva política fiscal, jo li ho deia, és de las pajitas i de Quinto, de quinto de bar no, però del senyor Marcos de Quinto sí, perquè vostès per al que al final treballen és per a aquest tipus de gent i la seva política fiscal és aquesta. I jo li explicaré, per exemple, el que han fet vostès amb l’impost de successions, que no sé si fins i tot els seus diputats o saben o si els seus votants o saben, a Castella i Lleó. A Castella i Lleó les herències de 400.000 euros no pagaven un duro, zero, i les herències de més de 400.000 euros pagaven. I vostès han rebaixat les herències a zero euros d’aquells que pagaven més de 400.000 euros. Vostès han provocat un daltabaix a les finances públiques de Castella i Lleó de 180 milions d’euros perquè aquella gent que heretava per exemple un milió d’euros deixi de pagar 145.000 euros. Això són vostès. La seva política econòmica és la de Marcos de Quinto que és anar veient com puc pagar menys, menys i menys impostos, i si al final, encara que hagi de ser un patriota espanyol, me n’he d’anar a viure a Portugal, doncs me’n vaig a viure a Portugal perquè del que es tracta és de pagar com menys millor.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.49.6">I això és el és Ciutadans. Ciutadans és un partit..., ja els ho he dit més d’una vegada, són el partit dels rics, són el partit dels rendistes. I vostès, per més que diguin que són el partit de les classes mitjanes, classes baixes, la seva política econòmica concreta, la que han demostrat a Andalusia, la que demostren a Madrid i la que demostren, en aquest cas, a Castella i Lleó és abaixar els impostos als rics. I si vostès arribessin aquí, per més que parlin, a governar Catalunya, que parlin de reduir les llistes d’espera de sanitat i en defensa de l’escola pública, vostès el que farien és empitjorar els serveis públics de Catalunya amb la seva política econòmica.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.49.7">Moltes gràcies.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u50" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.50.0">Moltes gràcies, diputat. En nom del Grup Parlamentari Republicà, és el torn ara de la diputada senyora Raquel Sans.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u51" who="#SansRaquel" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.51.0">Gràcies, president. Bona tarda, diputades, diputats. En aquest cas tenim una moció llarga que ens presenta Ciutadans sobre política econòmica i pressupostària, que aborda temàtiques molt diverses i complexes, que van des de la necessitat de tenir pressupostos fins a la necessitat d’incrementar la plantilla de la inspecció de treball. Per tant, es fa molt difícil entrar en el detall punt per punt d’aquesta moció. He de dir que, en la majoria de punts votarem en contra, tot i que m’agradaria destacar, doncs, que, encara que siguin pocs, també hem estat capaços d’arribar a alguns acords.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.51.1">Fent un exercici de simplificació, aquesta moció entenem que aborda dues grans qüestions. La primera és la necessitat de disposar d’uns pressupostos de la Generalitat per a aquest 2020, i aquí convindran amb mi que el Govern i en aquest cas, doncs, el Departament d’Economia, són els primers interessats a disposar d’aquests pressupostos. Som al 2019, el Govern ha de fer front a les necessitats actuals dels catalans i les catalanes, però ho ha de fer amb totes les limitacions i condicionants que implica tenir uns pressupostos prorrogats des de 2017, també amb els condicionants de les estretors d’un sistema de finançament injust, i amb l’arbitrarietat i deslleialtat del Govern de l’Estat.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.51.2">I en aquest punt crec que val la pena recordar que l’Avantprojecte de pressupostos per a aquest 2019, que no es van arribar a aprovar, preveia destinar tres de cada quatre euros, per tant, tres quartes parts d’aquest pressupost, als departaments de Salut en primer terme, d’Educació, de Treball, d’Afers Socials i Famílies. Un pressupost que, a més, permetia recuperar els nivells de despesa de l’any 2010, per tant anteriors a la crisi. Perquè l’aposta estratègica del Govern és clara: mantenir, si és possible augmentar, la despesa i incrementar els ingressos, garantint la igualtat d’oportunitats amb una fiscalitat progressiva, verda i sostenible. Aquesta és la recepta. Per tant, aquesta és la primera de les qüestions que aborda aquesta moció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.51.3">I la segona qüestió de fons, en la qual no ens hem posat d’acord, tampoc amb el PSC, ho comentava el diputat Cid, és en la necessitat d’exigir al Govern de l’Estat que compleixi no només amb els seus compromisos, sinó també amb la legislació vigent. Per nosaltres tampoc això no va només de reclamar, va més enllà. Tenim la ferma convicció que només si disposem d’un estat propi que ens permeti gestionar els propis recursos podrem garantir un estat del benestar per a tota la ciutadania. Entenem que el problema és estructural i entenem que cal avançar en una fiscalitat més justa, progressiva, però també entenem que la ciutadania de Catalunya ja paga prou com per disposar d’un estat del benestar millor del que té. Els catalans i catalanes paguem prou com per poder desplegar la renda garantida de ciutadania, com per millorar l’accés a l’habitatge, per reforçar el sistema de salut pública, per garantir l’educació de qualitat. Però el Govern de la Generalitat no és qui té, a hores d’ara, la possibilitat de gestionar aquests recursos. Perquè si parlem d’economia, parlem de finançament, hem de recordar que Catalunya pateix un dèficit fiscal que oscil·la entre el 8,4 per cent i el 5 per cent, en funció dels mètodes de càlcul. En tot cas, estem parlant de milers de milions d’euros.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.51.4">Però no només això, i jo crec que es diu poc. Hem de recordar, i una dada important, que més del 90 per cent dels ingressos de la Generalitat provenen d’aquestes bestretes de l’Estat, és a dir, de diners que e catalans paguen, que se’n van a l’Estat i que l’Estat torna tard i malament, si és que els torna. Unes bestretes que hem pogut comprovar es gestionen amb arbitrarietat, amb impunitat i m’atreviria a dir que amb irresponsabilitat. I aquí és igual si el ministre és Montoro o la ministra, Montero. Tant és si a l’Estat governa el Partit Popular o el PSOE , perquè recordem que actualment el Govern de Pedro Sánchez té retinguts més de mil milions d’euros que els catalans ja hem pagat però que no han tornat a Catalunya. En resum, doncs, no podem estar d’acord amb aquesta moció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.51.5">I no voldria acabar sense recordar que el vicepresident Junqueras i el vicepresident Aragonès han afrontat els reptes de cara per augmentar els recursos que garanteixin la igualtat d’oportunitats entre catalans i catalanes, que redistribueixin riquesa a qui més ho necessita, sense posar en perill l’equilibri pressupostari. I ho continuarem fent perquè aquest és el nostre projecte polític. Però tampoc no deixarem de denunciar que no podrem tenir un estat del benestar ple i just fins que no disposem d’un estat propi, d’una república catalana.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.51.6">Gràcies.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u52" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.52.0">Gràcies, diputada. En nom del Grup Parlamentari de Junts per Catalunya és el torn ara del diputat Jordi Munell.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u53" who="#MunellJordi" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.53.0">Gràcies, president. Diputades i diputats, bona tarda. Bé, seguint el fil de la meva companya, la diputada Sans, ens trobem amb una moció..., de fet és una moció tipus poti-poti, eh?, d’aquestes que ja sovint ens trobem del Grup de Ciudadanos, en què amb l’excusa, doncs, de parlar de pressupostos ens hi barregen també la seguretat jurídica, l’estabilitat, la reforma de l'Administració, eliminar barreres burocràtiques, lluita contra el frau, política fiscal, tot un munt de temes, però que, de fet, quan el senyor Cano surt aquí davant a defensar-la no ens n’ha parlat gaire, d’aquestes coses. Ens ha parlat, com sempre fan amb tots els temes, eh?, tema que toquem, aquest escenari tan preocupant i irreversible de l’economia catalana i del país, la fugida de dipòsits bancaris, el ressentiment de la inversió estrangera, que és una regió no competitiva fiscalment, etcètera. És a dir, una excusa per tornar anar fent, doncs, el seu discurs.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.53.1">De fet, el senyor Cano no deu haver escoltat aquest dematí la consellera Chacón, que ens donava quatre dades també sobre l’economia. Crec que són importants, no? El 2018 més de 9.385 empreses constituïdes a Catalunya respecte al 2017, un 3,5 per cent d’increment de les empreses de més de dos-cents treballadors, un 2,8 per cent d’increment de les microempreses i també de les petites empreses, eh?, o que Catalunya en aquests moments, al tancament del 2018, representa el 18,5 per cent del total d’empreses de l’Estat, per sobre de la Comunitat de Madrid, que ens està fent aquest dumpimg fiscal i aquesta famosa o pretesa fugida d’empreses, que és de seus però que no és d’instal·lacions productives.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.53.2">O tampoc crec que el senyor Cano ha sentit la senyora Chacón explicar, per exemple, que el valor afegit brut de Catalunya, per cinquè any consecutiu ha tornat a pujar, que la indústria ja representa el 20,7 per cent del valor afegit brut del país, o que, per exemple, el primer semestre del 2019 hem tornat, doncs, a créixer amb més de deu mil societats mercantils constituïdes, un 3,5 per cent més que l’any 2018 i per sobre de la mitjana espanyola. D’això no en parlen, eh?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.53.3">De fet, el conjunt de la moció..., i de fet nosaltres en aquest sentit enfocàvem les esmenes. En el conjunt de la moció vostès ens exigeixen o exigeixen al Govern que es comporti com un govern amb plena capacitat econòmica, financera i fiscal, és a dir, un país independent, com nosaltres pretenem que així sigui, ens exigeixen més inversió en salut, més inversió en ensenyament, més inversió en recerca i universitats, menys fiscalitat o modificar la política fiscal, l’atenció a la dependència, etcètera, que evidentment també ho volem nosaltres i per això proposem la independència, entre elles econòmica i fiscal. I vostès en canvi, doncs, malgrat exigir-nos o exigir al Govern totes aquestes millores necessàries, el seu discurs és justament al revés, de regressionar progressivament l’Estat autonòmic, aplicar fins i tot el 155.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.53.4">I mai els hem sentit parlar, ni aquí –aquí ja entenem que no els toca– però tampoc allà, a l’Estat espanyol mai els hem sentit defensar els interessos dels catalans, ni aquells 874 milions que l’Estat ara finalment..., a veure si demà el Consell de Ministres allibera, però que influeixen sobre totes aquestes despeses de la política i l’acció catalana, entre elles l’atenció a les persones. Però tampoc els hem sentit mai demanar o exigir a Madrid, doncs, aquells 1.700 milions de la disposició addicional tercera de l’Estatut, que s’ha incomplert sistemàticament. Ni tampoc el 470 milions de l’IVA del 2017. Ni tampoc allà a Madrid ens han defensat del greuge fiscal que pateix Catalunya. Però tampoc el problema que té en aquests moments el nostre país també, que és el compliment de la regla de despesa i el compliment de la política de zero deute, no?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.53.5">I, per tant, com volen que fem tot això que ens estan exigint i que estem d’acord a fer-ho sense defensar per l’altre costat a qui té la clau de la caixa, que lamentablement és l’Estat en aquest cas, no? Ens demanen que presentem el pressupost abans del dia 10, però l’Estat, en aquests moments, encara no ha ni tan sols comunicat les bestretes que farà a compte per al 2020 ni tampoc ha comunicat els ingressos que donarà a la Generalitat per al 2020. Com volen que es confegeixi un pressupost amb aquest sistema. I tampoc hem vist que allà, quan són allà els seus representants, ho reclamin.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.53.6">Per tant, com dèiem, una moció que, de fet, a vostès els dona l’excusa per tornar a sortir aquí a parlar, eh?, de les calamitats de la política catalana, de boicots, sempre del boicot. Per exemple, tornen a parlar del boicot, que ja els van explicar tant el president com la consellera Chacón que aquí no hi ha boicot, només hi ha una llibertat de compra per part del consumidor, eh? Però en canvi no els sentim parlar mai del boicot reial –no real, reial–, de la monarquia l’any 17, o tampoc del boicot estatal retirant els fons dels principals bancs i caixes de Catalunya, o tampoc del polític quan van aprovar vostès també, doncs, aquesta mesura per poder facilitar el canvi de les seus socials de les societats mercantils. D’aquest boicot no en parlen, eh?, però en canvi sí que parlen d’aquesta web de l’ANC.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.53.7">Per tant, com dèiem, una moció una mica...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u54" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.54.0">Diputat...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u55" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.55.0">...doncs, a què, lamentablement, no podem donar gaire suport, més enllà d’algun punt formal, el qual ja s’està fent i, per tant, hi votarem que sí.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.55.1">Gràcies.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u56" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.56.0">Gràcies, diputat. En nom del Subgrup Parlamentari del Partit Popular de Catalunya té la paraula ara el diputat senyor Santi Rodríguez.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u57" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.57.0">Gràcies, president. Em permetran que, per defensar la posició del Partit Popular amb relació a aquesta proposta de resolució, intenti alçar una mica la mirada respecte de les propostes que s’hi fan, que són moltes i molt concretes, no? Però crec que la motivació que origina aquesta proposta de resolució té dos fonaments principals. El primer és la inestabilitat política que provoca l’actual Govern de la Generalitat, que no és exclusiva d’aquest Govern, també el Govern d’Espanya està en una situació d’inestabilitat política, però això, evidentment, no contribueix a millorar les perspectives econòmiques. I creiem que l’element principal que reflecteix aquesta inestabilitat és que portem dos anys amb pròrroga pressupostària. Estem a les acaballes del 2019 encara amb els pressupostos del 2017. Per tant, un element.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.57.1">Segon element, la inseguretat jurídica que provoca aquest Govern. I això, per què? Doncs perquè tenim un govern que el que fa tot sovint és alimentar la confrontació, alimentar el conflicte i utilitza determinades expressions que no contribueixen en res a garantir la seguretat jurídica, no només de l’economia o de l’activitat econòmica, sinó tampoc de les persones. Que el president de la Generalitat digui en seu parlamentària que els ciutadans tenen dret a la desobediència és una contradicció paradigmàtica en si mateixa i això evidentment no contribueix en res positiu.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.57.2">I tot això té conseqüències, té conseqüències sobre l’economia, però també té conseqüències..., perquè evidentment de l’economia en depèn el benestar del conjunt dels ciutadans, també en depèn el benestar dels ciutadans. I amb l’actual conjuntura econòmica, doncs, entenem que no és una bona notícia que Catalunya hagi passat de ser el tractor econòmic de l’economia de l’Estat a ser un llast, però no un llast per a l’economia de l’Estat, com li agradaria a l’exconseller Comín, no, un llast per als mateixos catalans i per als mateixos ciutadans de Catalunya.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.57.3">I, per tant, el nostre grup ha valorat les propostes que es fan amb aquesta moció i fonamentalment els donarem suport a totes. Ara bé, també dir que en algunes arribem tard. La moció diu: «Presentar abans del 10 d’octubre els pressupostos...» Ja fem tard, es tenien d’haver aprovat ahir, ja fem tard. Aspectes com les universitats i el finançament de les universitats, els boicots o les..., perdó, o el tema de la fiscalitat...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u58" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.58.0">Diputat...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u59" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.59.0">...en el qual podem compartir i que per tant, donarem suport a aquesta moció. Ara, no hi ha pitjor boicot que el que es fa des del mateix Govern a l’economia del país.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.59.1">Gràcies.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u60" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.60.0">Gràcies, diputat. Per a fixar la seva posició, té la paraula ara en nom del Subgrup Parlamentari de la CUP - Crida Constituent, la diputada senyora Maria Sirvent.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u61" who="#SirventMaria" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.61.0">Sí, gràcies. Bona tarda, diputats i diputades. Aquesta és una de les propostes que presenta Ciutadans i que, si desenvolupem dos punts alhora, és absolutament contradictòria. Ens demana Ciutadans amb la seva proposta que recuperem els fons en salut, educació i benestar social del 2010 més l’IPC, però alhora, en un altre punt, demana que s’abaixin els impostos i en un altre punt demana que es compleixin els objectius d’estabilitat de deute, dèficit i regla de la despesa. Si complim amb aquests objectius d’estabilitat imposats per la Unió Europea, que passen per davant els interessos dels mercats financers als interessos de la ciutadania, és impossible que alhora fem una recuperació dels fons en salut, educació i benestar. Perquè aquest any, per exemple, hi ha un augment d’ingressos de 1.033 milions d’euros, però només es pot disposar, segons aquestes regles, de 790 milions d’euros. És que amb aquests diners ni tan sols dona per mantenir les coses tal com estan, tal com les coneixem. I si haguessin fet quatre números, ho haguessin vist vostès també.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.61.1">Per altra banda, en aquesta moció es diu que s’ha de generar confiança en la ciutadania. I com? Quina és la fórmula per generar confiança en la ciutadania? Doncs respectant el marc constitucional, el marc estatutari i el marc europeu. Un marc constitucional que no garanteix el dret a l’habitatge, un marc constitucional que permet que cada dia els serveis públics estiguin més degradats, el mateix marc constitucional que no deixa aquest Parlament parlar de monarquia, parlar del dret a l’autodeterminació, de legislar per respondre a les necessitats de la gent, de parlar de pobresa energètica, d’emergència habitacional, de sanitat i d’educació. Al final, vostès, el que volen és aixafar la voluntat majoritària d’un poble que el que vol és legislar a favor dels interessos i les necessitats de la gent i no pas responent als interessos dels mercats financers. Vostès han participat de forma activa en una operació d’estat, en una operació d’estat que el que fa és dir que les empreses marxen. I saben el que passa? Que és que el dret a l’autodeterminació és una eina per fer trontollar el règim del 78 és una eina per respondre a les necessitats de la gent i per això van fer aquesta operació d’estat.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u62" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.62.0">Gràcies, diputada. Finalment, per pronunciar-se sobre les esmenes, té la paraula el diputat senyor José María Cano.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u63" who="#CanoJose" ana="#member" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.63.0">Gracias, presidente. Bueno, yo ahora tengo dudas que la bancada independentista se haya leído la moción entera. No sé si es que han visto que había diecisiete puntos y entonces les ha dado un pelín de pereza. Sí quiero aprovechar para agradecer a los grupos que hemos podido hacer transacciones, negociar enmiendas, algunas las hemos aceptado y otras no.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.63.1">¿Por qué les decía que entiendo que no han leído la moción? Porque el relato de la moción es claro. Es decir, en este momento, lo que crea el Govern de la Generalitat es inseguridad jurídica e inestabilidad política, sin este elemento básico fuera de la economía, nuestra economía no puede prosperar. El segundo elemento es que llevamos dos años sin presupuesto, por lo tanto, hace falta un presupuesto que se presente en plazo, un presupuesto que defienda las necesidades de las familias catalanas. En tercer lugar, ¿qué nos hace falta? Un rigor presupuestario, no podemos estirar más el brazo que la manga. Después hace falta una reforma de la Administración, es decir, tenemos que reducir los chiringuitos, los amiguetes y las ineficiencias, eliminar las barreras burocráticas, luchar contra el fraude para poder recaudar más y eso, señor Cid, es lo que nos va a permitir reducir los impuestos a la clase media y trabajadora. Y detrás de esto hay una memoria económica, evidentemente, detrás de esto hay unos números muy bien hechos y me sorprende, entiéndanme, que den lecciones aquellos que tienen un partido quebrado, pues la verdad, lecciones de economía, me cuesta.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.63.2">A la señora Romero, sí decirle una cosa. Yo no sé si los números daban o no daban, lo único que sé es que ustedes no suman. Aplaudiments. Les digo más, sí suman, sí que sé que suman, suman con la bancada independentista. Esa es su suma.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.63.3">Entonces, desde el punto de vista independentista, no van a revertir los recortes y lo único que siguen es con la ruptura.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.63.4">Gracias.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u64" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.64.0">Cridem a votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.64.1">Peticions de vostè separada? Sí, senyora Caula...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u65" who="#CaulaAnna" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.65.0">Demanaríem, per un costat, el punt 1, votar-lo individualment. I un bloc que seria: punt 10, 12 i 16, que podria ser conjunt.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u66" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.66.0">Molt bé. Senyora Granados?</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u67" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.67.0">Sí, president. Per una banda, el punt 8 i per una altra, que podrien anar junts, el 15 i el 17.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u68" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.68.0">Molt bé. Alguna petició més?</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u69" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.69.0">Crec que seria millor votació separada de punts, perquè li demanaré blocs diferents, també.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u70" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.70.0">Molt bé, doncs votem punt per punt. Sí, senyora... Punt per punt.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.70.1">Bé, doncs passem a la votació. Votarem punt per punt cada un dels punts d’aquesta moció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.70.2">Comença la votació amb el punt número 1.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.70.3">El punt número 1 ha estat aprovat per 62 vots a favor, cap en contra i 66 abstencions. I un diputat o diputada present que no ha votat.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.70.4">Passem ara a votar el punt número 2.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.70.5">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.70.6">El punt número 2 ha estat aprovat per 68 vots a favor, 62 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.70.7">Passem ara a votar el punt número...</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.70.8">Si em demana la paraula, senyor Batet, el podré escoltar, si no...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u71" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.71.0">Per una qüestió d’ordre, que és, si no s’ha entrat..., si s’entra quan ja s’ha començat la votació, es poden votar els següents punts?</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u72" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.72.0">No.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u73" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.73.0">Doncs ha passat.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u74" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.0">D’acord. No ho he vist i, per tant, no ho he advertit en el moment. En tot cas, serveixi això d’avís per al conjunt dels diputats i diputades, la propera vegada, si passa això, no es podrà votar. Efectivament, senyor Batet.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.1">Continuem amb la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.2">Silenci. Ja està, ha quedat clar. Hi insisteixo, serveixi per advertiment, la propera vegada, els membres de la Mesa, el conjunt dels membres de la Mesa ho tindrem en compte i si un diputat o diputada entra un cop han començat les votacions, no podrà votar. Seguim.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.3">Votem el punt número 3.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.4">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.5">El punt número 3 ha estat rebutjat per 64 vots a favor, 66 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.6">I votem ara el punt número 4.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.7">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.8">El punt número 4 ha estat rebutjat per 56 vots a favor, 66 en contra i 8 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.9">I passem ara a votar el punt número 5.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.10">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.11">El punt número 5 ha estat rebutjat per 56 vots a favor, 73 en contra i cap abstenció i un diputat o diputada present que no ha votat.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.12">Passem ara a votar ara el punt número 6.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.13">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.14">El punt número 6 ha estat rebutjat per 56 vots a favor, 66 en contra i 8 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.15">Votem ara el punt número 7.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.16">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.17">El punt número 7 ha estat rebutjat per 56 vots a favor, 74 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.18">I votem ara el punt número 8.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.19">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.20">El punt número 8 ha estat rebutjat per 40 vots a favor, 62 en contra i 28 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.21">Votem ara el punt número 9.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.22">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.23">El punt número 9 ha estat rebutjat per 56 vots a favor, 66 en contra i 8 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.24">I votem ara el punt número 9.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.25">Comença la votació. Perdó, el 10, disculpin, el 10.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.26">Silenci. Calma. Els he confós de punt? Sí. Tornem a votar, tornem a votar el punt número 10.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.27">Tornem a votar el punt número 10.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.28">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.29">El punt número 10 ha estat aprovat per 117 vots a favor, cap en contra, 12 abstencions i un diputat o diputada present que no ha votat.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.30">Passem ara a votar el punt número 11.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.31">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.32">El punt número 11 ha estat rebutjat per 56 vots a favor, 74 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.33">I passem ara a votar el punt número 12.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.34">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.35">El punt número 12 ha estat aprovat per unanimitat.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.36">Cent vint-i-vuit vots a favor, cap en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.37">Votem, ara, el punt número 13.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.38">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.39">El punt número 13 ha estat aprovat per 68 vots a favor, 62 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.40">I ara votem el 14.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.41">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.42">Aquest punt ha estat aprovat per 68 vots a favor, 62 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.43">I votem ara el 15.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.44">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.45">Aquest punt ha estat rebutjat per 40 vots a favor, 90 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.46">Votem, ara, el 16.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.47">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.48">Aquest punt ha estat aprovat per 118 vots a favor, cap en contra i 12 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.49">I, finalment, votem el punt dissetè.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.50">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.51">El punt dissetè ha estat rebutjat per 40 vots a favor, 82 en contra i 8 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.74.52">I passem, ara, al següent punt de l’ordre del dia, el punt vintè, que és la moció subsegüent a la interpel·lació al Govern sobre la lleialtat institucional a la democràcia i a l’estat de dret, presentada pel Grup Parlamentari de Ciutadans. Per a exposar-la, té la paraula el diputat senyor Carlos Carrizosa.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u75" who="#CarrizosaCarlos" ana="#member" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.75.0">Señoras y señores diputados. Señor president. Hemos presentado esta moción sobre la lealtad institucional y el respeto a las instituciones y a las leyes. En cualquier Parlamento, parece que no sería algo ocioso absolutamente tener que presentar algo así, pero, miren, hoy, precisamente, hoy es un día que coincide que hemos recibido unas notificaciones del Tribunal Constitucional, que han tenido que firmar los miembros de la Mesa de este Parlamento. Y esas notificaciones, básicamente, lo que les dicen es que tienen el deber de impedir la tramitación de cualquier resolución que sea reiterativa y continuadora de las resoluciones que pretendían declarar la independencia en este Parlamento y eso ha tenido que ser a raíz de las últimas resoluciones de este Parlamento, que sigue sin respetar las instituciones del Estado, que sigue sin respetar, primero, el Reglamento de este Parlamento, este propio Parlamento, el Estatut de Catalunya y nuestra Constitución.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.75.1">Estas son las tres resoluciones que se han notificado. Son tres resoluciones que yo les digo, se han notificado, por lo que a nosotros respecta, a los compañeros de nuestro partido señor Joan García y Laura Vílchez, vicepresidente segundo y secretaria tercera, respectivamente, y yo lo que les digo es que estas resoluciones nosotros las vamos a cumplir, porque respetamos las instituciones, respetamos este Parlamento, respetamos el Estatuto y respetamos la Constitución.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.75.2">Nosotros no nos haremos selfies sonriendo con estas resoluciones para, luego, incumplirlas l'orador mostra un full a la cambra, no lo haremos, ni evitaremos la firma. Hemos firmado. Y nosotros seremos garantes ante todos los catalanes de que estas resoluciones aquí se cumplirán y nosotros estaremos pendientes de que así se haga.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.75.3">Miren, en este Parlamento, ya hemos visto demasiadas cosas. Hemos visto, literalmente, lobos con piel de cordero. Hemos visto gente que hace el discurso del no a la violencia, pero que se abraza a los exterroristas. Algunos sonríen. Al señor Otegi y al señor Sastre, al señor Bentanachs, de Terra Lliure, sí… Gente de su Gobierno y diputados significados de sus grupos se abrazan a estas personas. Y, luego, cuando hay gente sospechosa de terrorismo, les aplauden, les homenajean desde este Parlamento.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.75.4">Hoy mismo han aplaudido a los energúmenos de Alsasua, que ya no son sospechosos de ser unos energúmenos que pegan palizas y rompen huesos a dos guardias civiles y sus mujeres. Aplaudiments. Y les han aplaudido. Y la CUP abandona sus escaños y el señor Castellà abandona indignado también su escaño. Que se vea quiénes son los que apoyan la democracia, que se vea quiénes apoyan a las libertades y quiénes apoyan a los liberticidas.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.75.5">Pues, bien, el independentismo este que no es violento, pero que la emprende a martillazos contra las sedes de los partidos, que señala a los jueces, a los comerciantes, que agrede a periodistas, que hace coacciones mafiosas a los médicos en sus dispensarios… No lo son todos. No todos los independentistas son así, efectivamente, señor Forné. No lo son, no lo son. Pero sus dirigentes tienen la obligación de condenar estos hechos y ustedes no lo hacen, ustedes los aplauden y ese es el problema aplaudiments, no es el independentismo, son los dirigentes que no condenan la violencia ni respetan las instituciones.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.75.6">Por último, decirles, esta resolución, esta moción que nosotros hemos presentado va básicamente de lo mismo que expusimos en la moción de censura, de respeto, respeto a las instituciones, respeto a la libertad, condena de la violencia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.75.7">Aquí está contenido en varios puntos, condena de la violencia, respeto a las instituciones. Esperemos que esta vez el Partido Socialista no se equivoque como se equivocó en la anterior, esperamos que esta vez ustedes, sin complejos, voten por la libertad, por la democracia, por la condena del terrorismo, por el respeto a las instituciones, por el cumplimiento de las resoluciones judiciales que hoy nos han notificado y que nosotros les aseguro que estaremos a su lado para cumplirlas cuando ustedes se vean en la obligación de hacerlo, como todos los miembros de la Mesa.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u76" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.76.0">Diputat, se li ha acabat el temps.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.76.1">Per defensar les esmenes presentades, té la paraula el diputat senyor Ferran Pedret. Quan vulgui.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u77" who="#PedretFerran" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.77.0">Gràcies, president. Conseller, diputades, diputats, voldria començar la meva intervenció recordant des del faristol les víctimes de l’atemptat antisemita que va tenir lloc ahir a Alemanya, que se sumen, dissortadament, a una llarga llista d’actes violents contra els jueus que viuen a Europa, també als Estats Units, i que han de ser motiu d’una profunda preocupació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.77.1">I, encara que sigui per comentar-ho en un altre ordre de magnitud, a casa nostra, valdria la pena fer una reflexió sobre els discursos que precedeixen els actes violents, perquè es parla molt de violència. I valdria tenir present que les paraules importen, les paraules poden obrir ferides, les paraules poden contribuir a guarir-les, les paraules poden tirar més sal sobre les ferides. I estem en un temps d’inflació retòrica, a vegades, diguem, amb una èpica una mica carrinclona, a vegades, amb una intenció flamígera i valdria la pena que féssim una reflexió tots els responsables polítics, senyor Carrizosa, tots els responsables polítics. Evidentment, els ho exigim als líders polítics de l’independentisme, evidentment, però tots els responsables polítics hem de contribuir a asserenar els ànims quan hi ha un conflicte polític, social tan profund, tan transcendent com el que tenim a Catalunya. Per tant, és tasca de tots, eh?, no val, diguem, agitar demagògicament les aigües, atribuir als Socialistes complicitats, complexes...</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.77.2">Miri, nosaltres no compartim els seus plantejaments polítics i això no és cap complex, a veure si ho entenen. Igual que els ho diem als independentistes quan ens diuen: «No, és que vostès han de dialogar i, per dialogar, aquetes són les condicions. Han de donar-nos la raó.» Els hi hem dit més d’una vegada, més de dos-centes, diria, que jo mateix he dit aquí que el diàleg no pot ser concebut com una exigència de claudicació a les forces polítiques independentistes ni tampoc les forces polítiques independentistes ens poden exigir una adhesió a les seves tesis. Però ho podria invertir, els hi podria dir també que nosaltres, que tenim una posició política pròpia en el conflicte polític que hi ha a Catalunya, no tenim perquè adherir-nos a les seves tesis polítiques per ser absolts i perdonats de no sé quins complexos. Ja n’estem farts, eh? N’estem farts de salvapàtries d’un costat i de l’altre. N’estem molt farts. Molt. Molt. A veure si ho entén.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.77.3">Que un dels principals problemes que tenim a Catalunya és que una meitat del país es nega a veure l’altra, es nega a reconèixer-la. Els diem a les forces polítiques independentistes, el 6 i 7 de setembre, el 10 d’octubre i, després, em sembla que era el 27d’octubre, no van veure una meitat del país que no compartia els seus objectius polítics i molts, encara molts més, que no compartien els mètodes amb els quals van procedir aquells dies. Però vostès tampoc poden pretendre solucionar el problema polític que es viu a Catalunya pretenent una rendició incondicional de la bancada independentista, una renúncia als seus objectius polítics, com si, diguem, enrotllant un paper de diari i tustant el cap a algú, s’aconseguís un efecte d’intentar generar algun mínim consens, perquè això és el que necessitem, tornar-nos a veure uns als altres, tornar-nos a reconèixer com a interlocutors vàlids, deixar d’atiar-nos amb el paper enrotllat al cap els uns als altres i intentar refer consensos bàsics, que puguin aplegar al seu voltant àmplies majories.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.77.4">Cap de les solucions que puguem imaginar a Catalunya per la situació terrible en què ens hem endinsat passa per la rendició incondicional d’una meitat del país o per l’adhesió incondicional d’una meitat del país a les tesis de l’altre. És tan difícil d’entendre això? Quina mala digestió de la teoria de jocs ha fet, aquí, el partit majoritari a la cambra o les forces majoritàries que han donat suport a un govern independentista? Quina mena d’incomprensió majúscula hi ha de la complexitat de la societat catalana?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.77.5">Mirin, com aquí tothom ve a fer, evidentment, política i també, dins de la política, política partidària, nosaltres els diem, des d’aquí, des del faristol, a tots els catalans i les catalanes que n’estan fartes i fins al capdamunt dels uns i dels altres que aquí estem nosaltres.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u78" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.78.0">Gràcies, diputat. En nom, ara, del Grup Parlamentari de Catalunya en Comú Podem, per fixar la seva posició, té la paraula la diputada senyora Susanna Segovia.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u79" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.79.0">Bé. Moltes gràcies. Molt inspiradores les intervencions prèvies... Bé, la de Ciutadans, inspiradora, però coneguda, vull dir, és una mica la segona part del que ja vam veure dilluns. I, a risc de perdre alguns minuts o segons de la meva intervenció, també reconèixer la intervenció del diputat Pedret, que jo crec que, com a mínim, ens ha sorprès a uns quants, sobretot, quan estem veient com Pedro Sánchez està utilitzant el 155 i la Llei de seguretat nacional per fer campanya, i perquè no tenim massa clar si, quan van donar suport a l’aplicació del 155, ells estaven mirant la meitat de Catalunya. Aplaudiments. Vull dir, a quina meitat de Catalunya estaven mirant? No, estaven mirant només una part, no van mirar l’altra part quan van decidir tirar pel 155 com a resposta al que estava passant a Catalunya. Però, vaja, el tema no anava del Partit Socialista de Catalunya, que jo entenc que estiguin ara intentant que el senyor Pedro Sánchez els escolti, potser necessiten aquest micro per aconseguir-ho, perquè sembla ser que en els altres espais no ho aconsegueixen.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.79.1">Nosaltres sí que volíem començar dient clarament, perquè no en quedi cap dubte, més enllà del que després es pugui votar, que denunciem i condemnem la violència, qualsevol tipus de violència, sense cap excusa. La condemnem clarament, ja ho poden signar. Condemnem la violència en totes les seves formes, a les protestes socials, siguin del caire que siguin, als atacs a les seus, siguin del color que siguin les seus, però també quan es dona a les càrregues policials, quan es van donar pel 15M, quan es van donar amb la gent d’Aturem el Parlament, quan es van donar l’U d’Octubre i quan s’estan donant quan hi ha gent intentant aturar desnonaments. I suposo que avui totes i tots hem pogut veure les imatges de la policia, dels mossos, intervenint contra la gent que estava intentant aturar desnonaments.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.79.2">Llavors, la pregunta als partits de govern, a Junts per Catalunya i Esquerra Republicana, que aquest matí han tornat a omplir-se la boca parlant de violència institucional contra persones que estan defensant drets i llibertats. El que fan els mossos quan carreguen contra persones que estan intentant aturar un desnonament, què és? No és violència institucional contra persones que estan defensant drets i llibertats al carrer? Què és?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.79.3">Perquè, a més a més, quan es porta a una comissió la petició de compareixença del conseller, que és el comandament polític dels que fan les càrregues, hi voten en contra. Fins i tot per donar suport, fins i tot per donar explicacions, hi voten en contra. No volen ni donar explicacions. Això no és violència institucional? Per cert, Ciutadans es va abstenir, en aquesta votació. Sembla ser que aquesta violència no els interessa, només els interessa una violència, en concret, que és el que ens porten aquí una vegada i una altra.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.79.4">També donem suport a la protesta que van fer els periodistes contra la violència que pateixen quan estan exercint la seva feina. Sigui quan sigui, sigui del tipus que sigui, vingui d’on vingui. Jo crec que allà hi havien periodistes de mitjans de tots colors. I em sembla que això ho hem de posar en valor, que ells i elles van ser capaços de seure junts a demanar «deixi’ns fer la feina en pau». També van dir, ens van demanar, clarament, i si us plau: «Facin vostès el possible perquè això no passi». No només a posteriori condemnant, sinó també preveient. També creiem que és una ingerència en la feina que fan els periodistes, i això també és un tipus de violència, quan la Junta Electoral els prohibeix dir segons quines paraules perquè estem en campanya electoral. Això és coartar la llibertat d’informació i la llibertat d’expressió.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.79.5">Perquè, a més, si aquest fos el criteri, probablement la Junta Electoral hauria de prohibir utilitzar la paraula «chiringuito
            » en campanya electoral, perquè també, clarament, és una paraula de part i s’està utilitzant per fer campanya. Així que imaginem que la Junta Electoral també prohibirà això.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.79.6">També creiem que no, que la justícia no és igual per a tothom, i que la justícia està polititzada, i, sobretot, l’Audiència Nacional, i ho hem vist amb la sentència d’Altsasu, i ho hem vist quan, per tenir una baralla en un bar, hi ha uns joves que aniran a la presó, i quan algú atropella dos guàrdies civils i els encanona i els fa de tot, però és el net de Franco, resulta que l’absolen i se’n va a casa seva. Això també és una justícia polititzada.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.79.7">Nosaltres ho hem dit moltes vegades: estem en contra de com està fent la política, de quines respostes s’estan donant des del Govern de Torra-Aragonès a la situació del conflicte. Creiem que no té lideratge polític, creiem que no condemna amb prou contundència quan hi han accions que es surten... Creiem que no estan donant la resposta que s’ha de donar per sortir, no s’està sent valent, s’està fent molta paraula, molta gesticulació. Però això no vol dir, de cap de les maneres, que comprem el marc de confrontació que Ciutadans intenta portar un cop i un altre a aquest Parlament, i que cada vegada que ho facin no ens hi trobaran. No ens hi trobaran de cap de les maneres, perquè ja els ho vaig dir, quan van ensenyar aquí les fotos de les víctimes d’ETA, els que van creuar una línia vermella... Sona el senyal acústic que indica que s'ha exhaurit el temps d'intervenció.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u80" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.80.0">Diputada...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u81" who="#SegoviaSusana" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.81.0">...van ser vostès.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u82" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.82.0">Gràcies. En nom del Subgrup Parlamentari de la CUP - Crida Constituent, és el torn del diputat senyor Carles Riera.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u83" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.83.0">Gràcies, president. Mirin, senyors i senyores de Ciutadans, respondrem punt per punt a la seva moció. Punt primer: estem completament d’acord que aquest Parlament censuri l’insult i la mentida sistemàtica i continuada. Punt segon: violència, i tant! Violència de l’Estat. Violència l’U d’Octubre. Violència dels tribunals. Violència del feixisme. Violència del masclisme. Violència del capitalisme: dotze anys de vida de diferència entre rics i pobres; desnonaments: avui, a Barcelona, sis. Violència estructural. I sí, la condemnem, i reivindiquem la mobilització massiva i la desobediència civil del moviment independentista i del moviment pels drets civils i polítics en el nostre país.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.83.1">Punt tercer: estem al costat de tots i totes les preses polítiques, represaliats i represaliades, exiliats i exiliades. Exigim la seva amnistia com a part indefugible de la solució democràtica del conflicte polític, al costat de l’exercici del dret a l’autodeterminació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.83.2">Punt cinquè: efectivament, instem el Govern de la Generalitat a exercir la sobirania de les nostres institucions, malgrat sentències i advertiments del Tribunal Constitucional, a exercir la sobirania en defensa de drets socials, civils i polítics per a tothom, inclosa l’autodeterminació com a única solució democràtica possible a aquest conflicte.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.83.3">Punt sisè: denunciem que l’Estat espanyol no està disposat a cap solució democràtica, i denunciem les seves intencions intervencionistes sobre els nostres serveis públics, inclosos els mitjans de comunicació públics, i davant d’això diem que serem un mur inexpugnable en la defensa de la llibertat d’expressió i de la llibertat de premsa.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.83.4">Punt següent. Punt a. Estarem sempre al costat dels funcionaris i funcionàries en la defensa dels seus drets i també en la defensa del seu dret de posar-se al costat en la lluita per les llibertats d’aquest país, i per refusar, si arribés, l’aplicació del 155.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.83.5">I, per últim: afirmem que, efectivament, el municipalisme, el món municipal és i ha de ser la base, una de les bases del moviment per a l’autodeterminació i del moviment per la lluita de drets socials, civils i polítics per a tothom en aquest país, i avui més que mai –avui més que mai–, en aquest moment, exigim la llibertat de tots els presos i preses polítiques i dels exiliats i exiliades.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.83.6">I, sí, senyor Carrizosa: en aquest Parlament nosaltres farem que es segueixi parlant i votant sobre la independència; que es segueixi parlant i votant d’autodeterminació, i que es segueixi parlant i votant per derrocar la monarquia i el règim del 78.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u84" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.84.0">Gràcies, diputat. En nom del Subgrup Parlamentari del Partit Popular de Catalunya, té la paraula el senyor Alejandro Fernández.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u85"
               who="#FernándezAlejandro"
               ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.85.0">Sí; muchísimas gracias, presidente. Bien, para trasladar el apoyo de nuestro grupo a la moción que presenta Ciudadanos. Hay un punto, efectivamente, que es el número 2, que podría dar lugar a debate –y de hecho ha dado lugar a debate–, que es cuando se habla textualmente de la falta de condena del terrorismo. Y me gustaría hablar de ese tema en concreto.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.85.1">¿Son las personas que se detuvieron el otro día, terroristas? Pues, esto, hasta que no lo diga un juez no se podrá decir categóricamente. Eso es cierto, porque hay una presunción de inocencia. Ahora bien, ¿son Otegi i Carles Sastre, terroristas? Sí, lo son. Uno por asesinato de especial crueldad, y otro por secuestro de especial crueldad. ¿Participan estas personas actualmente en actos institucionales del actual Gobierno de Cataluña? Sí. ¿Se les jalea como referentes morales? También. ¿Han mostrado arrepentimiento alguna vez de lo salvajes actos que cometieron? Nunca. Nunca han pedido perdón. Nunca se han retractado. Nunca han hecho propósito de enmienda de los terribles crímenes que cometieron. Y son utilizados como referentes del actual movimiento separatista. Por lo tanto –por lo tanto–, que cada palo aguante su vela, y sean capaces, ustedes también, de hacer examen de conciencia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.85.2">Repito: ¿Son las personas que detuvieron el otro día, terroristas? Hasta que no lo diga un juez, no. Ahora bien, después de todo lo que ha aparecido, ¿son –cito textualmente, según el presidente de la Generalitat– «jóvenes comprometidos con su sociedad»? Hombre, pues no. No. Por lo tanto, no pueden utilizar ese lenguaje. Es inadmisible, y es repulsivo que sigan con ese lenguaje, y además con esa cantinela.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.85.3">Por lo tanto, vamos a apoyar la moción de Ciudadanos, aceptando que pudiera haber algún término que generara debate, pero creo que ha quedado clara nuestra posición ahora mismo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.85.4">Gracias.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u86" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.86.0">En nom del Grup Parlamentari Republicà, té la paraula el senyor Ernest Maragall. Quan vulgui.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u87" who="#MaragallErnest" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.87.0">Gràcies, president. Bé; bona tarda, senyores i senyors diputats. Ens hem llegit amb calma la seva resolució. Amb calma i atenció, i la conclusió, naturalment, és prou clara i negativa. Votarem que no a tots i cada un dels punts. Vostès, des de Ciutadans, ho acabem d’escoltar, segueixen obcecats en el discurs de l’odi, de la por i de la falsedat.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.87.1">Vostès rancor, nosaltres, democràcia; vostès divisió, nosaltres, fraternitat; vostès repressió, nosaltres, llibertat; vostès acusacions falses, nosaltres actuem i actuarem sempre en defensa de la dignitat d’aquest Parlament, de la seva dignitat i de la seva llibertat, eh? A què es refereixen quan diuen que el Parlament els silencia i els censura? A qui volen enganyar? Si es passen el dia, com acabem d’escoltar, dient tota mena de barbaritats des d’aquesta tribuna i amb la televisió en directe?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.87.2">El problema és que els fa por el debat d’idees, que és el que la ciutadania espera i exigeix. Aquest Parlament és seu de la llibertat, del diàleg, de l’acció política. Tot el que reclamem des de l’independentisme. Vostès viuen en la judicialització, l’amenaça i la por. Vostès se n’alegren de que la presidenta Carme Forcadell estigui patint la ignominiosa presó preventiva per haver permès un debat en aquesta cambra.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.87.3">Deixin de mentir, deixin d’agitar la brama de la violència inexistent. Deixin d’amenaçar amb el 155 preventiu. Deixin d’amenaçar amb el Tribunal Constitucional, com avui mateix llueixen. Per cert, el Tribunal Constitucional que acaba de fer això a demanda del Govern Socialista, que després parla tant de diàleg, però no s’està d’amenaçar i d’advertir a la presidència i a la Mesa.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.87.4">Ens volen submisos i callats, no ho aconseguiran. Aquest Parlament és i seguirà sent la seu de la sobirania catalana, la seu de la voluntat popular democràticament representada per tots nosaltres, també per vostès. Atreveixin-se a fer política. Atreveixin-se a guanyar, i acceptin perdre a les urnes, és l’únic lloc on això pot succeir.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.87.5">El fantasma de la violència, senyor Carrizosa, és el seu clau ardent, eh? El necessiten per existir, per respirar políticament. Preguen perquè aparegui algun grup o individu que caigui en la temptació i respongui a la seva provocació sistemàtica. El seus resultats electorals, els del 10 de novembre, i la seva supervivència política depenen, avui més que mai –oh quina paradoxa–, de que assistim a un o altre incident violent. Això és el que vostès necessiten. Lamento informar-los que això no passarà. A expenses del que pugui fer algun o altre dels clàssics infiltrats i provocadors professionals en els propers dies i setmanes, Catalunya tornarà a donar una lliçó, com ho porta fent des del 2010.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.87.6">La societat catalana ha protagonitzat un moviment polític excepcional. Massiu, pacífic i democràtic. Ho tornarem a demostrar quan hi hagi la sentència de la vergonya, eh?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.87.7">Sabrem trobar la suma intel·ligent entre mobilització massiva i compromís institucional. Hi haurà mobilització, hi haurà protesta, hi haurà un immens clam de llibertat. Hi haurà també respecte pels drets de tots i cadascun dels ciutadans. Mai un primer grup de l’oposició havia fet –els ho asseguro per experiència i per edat– l’ús barroer del Parlament que estan fent vostès, senyors de Ciutadans. Deixin d’insultar i dignifiquin aquesta institució.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.87.8">La seva comèdia ha quedat al descobert. En la moció de censura es van repartir els papers amb el PSC. Potser un joc ben calculat per intentar seduir els respectius electorats de cara al 10 de novembre. Ara és quan constatem que estan preparant el futur per arribar als pactes d’estat entre Socialistes i forces conservadores. Aquest és el panorama. Queda expectativa de govern progressista? El vot que avui mateix veurem en aquesta moció serà segurament ben il·lustratiu.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.87.9">Per cert, una altra il·lustració: per què no venen a la Comissió de Drets Civils, quan se n’omplen la boca cada dia, els tres grups, PSC, PP i Ciutadans? Vinguin a escoltar a la senyora Jody Williams, premi Nobel, o al Centre Irídia criticant el Govern, etcètera. Vinguin, escoltin, intervinguin, critiquin. Per cert, han vist l’informe d’ahir mateix de la Federació Internacional de Drets Humans sobre la celebració del judici? Els en recomano la lectura.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.87.10">Ens diuen que no debatem, que no aprovem, que no parlem. Això és el que fan. Que no cal que existim. No volen que el Parlament faci política. I, en canvi, aplaudeixen quan el cap de la Guàrdia Civil a Catalunya fa política de forma impròpia i del tot incoherent amb la seva funció. La política la fan els parlaments, no la fan els armats. I quan la fan els armats, vol dir que les coses estan molt malament en termes democràtics. O és que potser voldrien veure la Guàrdia Civil entrant a fer política en aquest Parlament? O és que això el que estan esperant que succeeixi o és el que estan desitjant que succeeixi?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.87.11">Nosaltres seguirem tossudament alçats...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u88" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.88.0">Diputat...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u89" who="#MaragallErnest" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.89.0">...i els ho ben asseguro: guanyarem.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.89.1">Gràcies.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u90" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.90.0">En nom del Grup Parlamentari de Junts per Catalunya, és el torn ara del diputat senyor Francesc de Dalmases.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u91" who="#DalmasesFrancesc" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.91.0">Gràcies, president. Conseller, diputades, diputats: a vegades tenim la sensació que no sabem exactament amb què estem jugant. De fet, si reduíssim la vida humana a un dia, a vint-i-quatre hores, només els últims tres minuts trobaríem exemples de formes de govern que s’assemblen una mica a això que diem sistemes democràtics. Som encara una excepció a la història. I som, malgrat tot, afortunats de viure el temps que ens ha tocat viure.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.91.1">La immensa majoria de les persones que ens van precedir vivien en sistemes en què només la riquesa i la violència –i encara ara a masses bandes–, garantien l’accés al poder i al control de les societats. Això vol dir que els sistemes democràtics, tots, alguns més que altres, tots són tendres, són imperfectes i són millorables. I aquesta millora ha de ser conseqüència de l’evolució del pensament humà, perquè el pensament humà, quan tria ser una màquina preciosa i no una màquina destructora, és apassionant i arriba a conclusions magnífiques. I arriba un moment en què Gandhi escriu: «Hem descobert que la violència és el resultat de la incapacitat d’assumir la ideologia diferent de l’altre.» La negació de la diferència, de l’altre, o de la pròpia alteritat, és ja una mostra de violència, és l’ou de la serp, i quan fa eclosió amb violència física és el feixisme, que és el retorn a la tirania, que és la destrucció de la democràcia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.91.2">La democràcia, per tant, no és un sistema estàtic que cal protegir i encapsular, sinó que és la fórmula a partir de la qual evolucionen i prosperen les societats, és l’eina que permet a Obama arribar a la Casa Blanca per fer de president, i no per fer de criat; és l’eina que permet les dones votar i ser votades; i és l’eina per protegir les persones que anticipen canvis que ara ens semblen impensables i d’aquí cinquanta anys direm «com és que no actuàvem així?»</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.91.3">A la darrera moció de Ciutadans el meu grup em va encarregar assumir un prec, fer-los un prec: que facin política. Els ho deia a vostès però ens ho diem a tots nosaltres: tenim la responsabilitat, tenim l’obligació de fer política, de trobar solucions. Tenim l’obligació de trobar respostes a totes les demandes que respectin i s’enquadrin als principis democràtics essencials. La independència de Catalunya no és un problema, és una qüestió política. L’independentisme l’ha abordat apostant per la democràcia, apostant perquè la gent s’expressés i digués sí o no i respectant la seva voluntat, i l’unionisme va triar el retorn a la tirania, a l’ús de la força i la violència de l’Estat a través de la Policia Nacional i de la Guàrdia Civil. Per això quan parlem de fer política ens ho diem a tots, però els ho dic especialment i amb tot el respecte, si m’ho permeteu, a aquells que no teniu prou cura d’aquesta meravella que són els sistemes democràtics.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.91.4">Com podeu, diputades i diputats, defensar orgullosament la idea de repetir l’error immens de dissoldre aquest Parlament, de dissoldre’ns a nosaltres? Com ho feu, senyores i senyores de Ciutadans, del Partit Socialista, que en sou part, i del Partit Popular? Com ho podeu fer? En què penseu quan voleu que votem en contra del president d’una cambra, que és la vostra, que és la nostra, que és la de tots, que ha estat elegit democràticament entre tots a partir de la confiança que ens ha fet la ciutadania? En què penseu quan amenaceu el president del país? Un president democràticament elegit i ratificat encara no fa dues setmanes per majoria absoluta. En què penseu quan voleu que votem en contra de l’exercici de la llibertat d’expressió als mitjans públics, als centres docents, als carrers, a les places, als balcons del nostre país?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.91.5">No sé si us convencerem, no sé si en algun moment tindreu l’íntima sensació que alguna cosa no esteu fent bé, que el patiment dels que són a l’exili o a la presó o el patiment dels centenars de víctimes, que són víctimes d’aquesta causa general, és injust, és innecessari i és evitable, i és a les nostres mans que sigui evitable. I és un atac a la democràcia, és a dir, un atac al Govern de tots, al Govern del poble, no només dels que som aquí: a totes les dones i els homes que passegen pels carrers d’aquest país.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.91.6">Potser no us convencerem, no sé si us convencerem, però cada cop que votem «no» a les vostres acusacions infundades, a les vostres fabulacions maldestres, com farem avui, a tots i cadascun dels punts, ho fem pensant en totes aquelles persones que ens van precedir que van viure en dictadura, que van viure en tirania, i que haurien somiat viure en democràcia, i que no ens perdonarien ni un pas enrere, no ens perdonarien que no guanyéssim, perquè és la victòria de la democràcia i de tots i cadascun dels drets humans.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.91.7">Vostès ja saben què és guanyar unes eleccions, ja saben el que és guanyar unes eleccions, però també saben el que és perdre-ho tot, tot: els papers, l’educació, les votacions i ara ja els votants, tres de cada quatre. Fa dos anys que els passa. Per això no ens cansarem mai de dir-ho: abandonin l’antipolítica de l’amenaça i de la por, facin política i formin part de la solució.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.91.8">Aplaudiments.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u92" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.92.0">Gràcies, diputat.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.92.1">Per pronunciar-se finalment sobre les esmenes, té un torn de dos minuts el senyor Carrizosa. Quan vulgui.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u93" who="#CarrizosaCarlos" ana="#member" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.93.0">Gracias, señor presidente. Señoras y señores diputados. Lo primero, señor Pedret, gracias por sus enmiendas. Le hemos aceptado la número 5, que pide elecciones y que el señor Torra las convoque, y esa sí que la hemos aceptado. En lo demás, nosotros creemos que serenar los ánimos no pasa por tragar con el relato del independentismo, no pasa por aceptar que los dirigentes independentistas sean tibios o que incluso favorezcan, o alaben, o apoyen a aquellos que toman direcciones erróneas y violentas. Eso es todo lo que nosotros decimos, y también que nos cuesta un poco recibir lecciones de quienes en su día, en el año 2006, con Esquerra Republicana, hicieron un estatuto para competir, por efectos políticos, de las élites políticas, que no demandaba en absoluto nadie en Cataluña, y ustedes se abrazaron al nacionalismo de Esquerra Republicana para competir con Jordi Pujol, y de allí hasta aquí hemos llegado dejando a muchos votantes huérfanos que después han ido a Ciudadanos y a hacer que ganemos nosotros las últimas elecciones.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.93.1">En cuanto a la señora Segovia, mire, ya suponemos que ustedes van a votar que no a todo. Ustedes son la muleta del separatismo.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.93.2">En cuanto al señor Riera, de la CUP, mire, ya sabe que no estamos de acuerdo ustedes y yo en nada, y supongo que esa es la razón por la que sus juventudes de Arran van y nos martillean los cristales de las sedes aplaudiments y nos los rompen, y lo reivindican. Aplaudiments.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.93.3">Y en cuanto a Esquerra Republicana y a Junts per Catalunya, les diré una cosa: cuando se ponen ustedes aquí en el púlpito a darnos a nosotros lecciones de democracia, después de lo que hicieron el día 6 y 7, y las leyes estas de desconexión que le daban a Puigdemont el cetro dorado y la capa de armiño para ir nombrando a los jueces, oiga, de verdad, ustedes no saben dónde están...</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u94" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.94.0">Diputat, ha acabat el temps.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u95" who="#CarrizosaCarlos" ana="#member" xml:lang="es">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.95.0">...ni lo que es la democracia.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.95.1">Aplaudiments.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.95.2">Hem cridat a votació. Hi ha alguna petició de votació separada? Sí? Senyor Pedret i senyora Segovia.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u96" who="#PedretFerran" ana="#member" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.96.0">Sí, president. Gràcies. Els punts 3 i 6, que per part nostra podrien anar en un sol bloc.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u97" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.97.0">Conjuntament, molt bé.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.97.1">Senyora Segovia.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u98" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.98.0">Sí. Per demanar votació separada del 4.b i del 5, que s’han de votar separadament.</seg>
            </u>
            <u xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u99" who="#TorrentRoger" ana="#chairperson" xml:lang="ca">
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.99.0">Molt bé. Alguna petició més? No?</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.99.1">Comencem la votació, doncs. Votarem, en primer lloc, els punts 3 i 6, 4.b, 5 i la resta de la moció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.99.2">Per tant, comencem votant els punts 3 i 6 conjuntament.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.99.3">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.99.4">Els punts 3 i 6 han estat rebutjats per 40 vots a favor, 73 en contra i 16 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.99.5">Passem ara a votar el punt 4.b.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.99.6">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.99.7">El punt 4.b ha estat rebutjat per 55 vots a favor, 65 en contra i 9 abstencions.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.99.8">I votem ara el punt número 5.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.99.9">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.99.10">El punt número 5 ha estat rebutjat per 64 vots a favor, 65 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.99.11">Votem ara la resta de la moció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.99.12">Comença la votació.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.99.13">La resta de la moció ha estat rebutjada per 56 vots a favor, 73 en contra i cap abstenció.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.99.14">S’aixeca la sessió.</seg>
               <seg xml:id="ParlaMint-ES-CT_2019-10-10.u.99.15">Moltes gràcies.</seg>
            </u>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
